% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Basic configuration and packages
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Package for discovering wrong and outdated usage of LaTeX.
% More information to be found in l2tabu English version.
\RequirePackage[l2tabu, orthodox]{nag}
% Class of LaTeX document: {size of paper, size of font}[document class]
\documentclass[a4paper,11pt]{article}



% ------------------------------------------------------
% Packages not tied to particular normal language
% ------------------------------------------------------
% This package should improved spaces in the text
\usepackage{microtype}
% Add few important symbols, like text Celcius degree
\usepackage{textcomp}



% ------------------------------------------------------
% Polonization of LaTeX document
% ------------------------------------------------------
% Basic polonization of the text
\usepackage[MeX]{polski}
% Switching on UTF-8 encoding
\usepackage[utf8]{inputenc}
% Adding font Latin Modern
\usepackage{lmodern}
% Package is need for fonts Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}



% ------------------------------------------------------
% Setting margins
% ------------------------------------------------------
\usepackage[a4paper, total={14cm, 25cm}]{geometry}



% ------------------------------------------------------
% Setting vertical spaces in the text
% ------------------------------------------------------
% Setting space between lines
\renewcommand{\baselinestretch}{1.1}

% Setting space between lines in tables
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}



% ------------------------------------------------------
% Packages for scientific papers
% ------------------------------------------------------
% Switching off \lll symbol, that I guess is representing letter "Ł"
% It collide with `amsmath' package's command with the same name
\let\lll\undefined
% Basic package from American Mathematical Society (AMS)
\usepackage[intlimits]{amsmath}
% Equations are numbered separately in every section
\numberwithin{equation}{section}

% Other very useful packages from AMS
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amscd}
\usepackage{amsthm}

% Package with better looking calligraphy fonts
\usepackage{calrsfs}

% Package with better looking greek letters
% Example of use: pi -> \uppi
\usepackage{upgreek}
% Improving look of lambda letter
\let\oldlambda\Lambda
\renewcommand{\lambda}{\uplambda}




% ------------------------------------------------------
% BibLaTeX
% ------------------------------------------------------
% Package biblatex, with biber as its backend, allow us to handle
% bibliography entries that use Unicode symbols outside ASCII
\usepackage[
language=polish,
backend=biber,
style=alphabetic,
url=false,
eprint=true,
]{biblatex}

\addbibresource{Systemy-operacyjne-Bibliography.bib}





% ------------------------------------------------------
% Defining new environments (?)
% ------------------------------------------------------
% Defining enviroment "Wniosek"
\newtheorem{corollary}{Wniosek}
\newtheorem{definition}{Definicja}
\newtheorem{theorem}{Twierdzenie}





% ------------------------------------------------------
% Local packages
% You need to put them in the same directory as .tex file
% ------------------------------------------------------
% Package containing various command useful for working with a text
\usepackage{./Local-packages/general-commands}
% Package containing commands and other code useful for working with
% mathematical text
% \usepackage{math-commands}





% ------------------------------------------------------
% Package "hyperref"
% They advised to put it on the end of preambule
% ------------------------------------------------------
% It allows you to use hyperlinks in the text
\usepackage{hyperref}










% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Title and author of the text
\title{Analiza kombinatoryczna \\
  {\Large Błędy i~uwagi}}

\author{Kamil Ziemian}


% \date{}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------










% ####################################################################
\begin{document}
% ####################################################################





% ######################################
\maketitle % Tytuł całego tekstu
% ######################################





% ############################
\section{ % Autorzy i tytuł dzieła
  Witold Lipski, Wiktor Marek \\
  \textit{Analiza kombinatoryczna},
  \cite{LipskiMarekAnalizaKombinatoryczna1986}}

\vspace{0em}


% ##################
\CenterBoldFont{Uwagi do~konkretnych stron}

\vspace{0em}


\noindent
\Str{8-9} Jest tutaj mowa o~tym, że zbiór z~powtórzeniami może
zawierać, przykładowo, $s$ nierozróżnialnych elementów $a$. Stwierdzenie,
że~mogą istnieć matematyczne obiekty nierozróżnialne, ale jednak stanowiące
osobne byty, prosi~się o~głębszą filozoficzną analizę.

By to zilustrować, rozpatrzmy następujący eksperyment myślowy. Rozpatrzymy
często pojawiający się w~zadaniach problem, dwóch nierozróżnialnych kul
o~tym samym kolorze, którym w~naszym przypadku jest kolor czerwony. By
uczynić ten przedmiot naszych rozważań bardziej „namacalnym”, przyjmijmy,
że~mają one 10 cm średnicy. Takie kule można by ustawić na stole, jedną na
jego lewej stronie, drugą na jego prawej, i~choć wciąż byłyby
nierozróżnialne, to jednak widzielibyśmy, że~na stole stoją dwie kule,
a~nie jedna. Moglibyśmy więc powiedzieć, że~„Na stole stoją dwie
\textit{różne} kule.”, jest to bowiem normalny sposób używania języka
polskiego do opisu takiej sytuacji. Widać więc, że~to nazewnictwo łatwo
może prowadzić do terminologicznego zamieszania, bo teraz możemy powiedzieć
„Na stole stoją dwie różne nierozróżnialne kule”.

Termin „nierozróżnialny” należy więc rozumieć w~ten sposób, że~gdy ktoś
w~świecie naszego eksperymentu myślowego podał nam jedną z~tych kul, to
patrząc tylko na nią, nie bylibyśmy w~stanie powiedzieć, czy to jest kula
która stała na prawej, czy na lewej stronie stołu. Wciąż jednak bylibyśmy
w~stanie postawić ją obok drugiej kuli i~stwierdzić, że~mamy do czynienia
z~dwoma osobnymi obiektami, nie jednym. To zagadnienie wymaga dalszej analizy
filozoficznej.

Przejdźmy teraz ze~świata eksperymentu myślowego, do świata fizycznego. Nie
należy się spodziewać~się by istniały tu dwie, prawdziwie nierozróżnialne
czerwone kule o~średnicy 10 cm. Na jednej może znajdować~się
charakterystyczna plama w~jaśniejszym odcieniu czerwieni, charakterystyczna
nierówność na powierzchni, czyniąca kulę „mniej kulistą”, etc. Możemy jednak
mówić o~tym, że~dwie kule w~rzeczywistym świecie są nierozróżnialne,
w~poniższym sensie. Jeśli dwie kule leżą jak poprzednio po lewej i~prawej
stronie stołu, to jeśli zostanie nam ona podana, to w~danych warunkach nie
będziemy w~stanie tylko poprzez oglądanie jej stwierdzić, czy stała ona po
lewej czy po prawej stronie stołu.

Przez „w~danych warunkach” rozumiem to, że,~przykładowo, choć jedna kula ma
charakterystyczną plamę w~jaśniejszym kolorze czerwieni, to nie potrafimy
jej dostrzec gołym okiem, potrzebowalibyśmy do tego jakiegoś urządzenia,
choćby była nim lupa powiększająca. Stwierdzenie „w~danych warunkach”
moglibyśmy uściślić i~omówić szerzej, jednak nie wydaje~się nam by było to
potrzebne. W~większości przypadków jest bardzo proste do ustalenia, co
naprawdę oznacza „nierozróżnialność dwóch obiektów w~danych warunkach”.

Wróćmy teraz do świata z~naszego eksperymentu myślowego. Łatwo zauważyć,
że~kule które rozważaliśmy nie musiały mieć ani koloru czerwonego, ani
średnicy 10 cm, dlaczego więc poświęciliśmy czas na~doprecyzowanie tego?
Zwróćmy uwagę na to, że~w~zadaniach o~losowaniu lub wybieraniu kul
z~pudełka, często podaje się, iż~kule w~liczbie $n_{ 1 }$ ma dany kolor,
$n_{ 2 }$ kul ma inny kolor, $n_{ 3 }$ jeszcze inny, etc., za to prawie nigdy
nie podaje~się jaki rozmiar mają te kule. Wynika to z~tego, że~dla treści
problemu ma znaczenie to, żeby kule można było podzielić na kilka
grup wedle jakiejś konkretnej cechy i~tutaj kolor jest bardzo naturalnym
wyborem. Z~punktów widzenia treści problemu równie dobrze można byłoby
przyjąć, iż~wszystkie one mają kolor biały, a~na ich powierzchni jest jeden
z~trzech wybranych symboli z~japońskiego sylabariusza hiragana. Dlaczego
zamiast tego mówi~się o~kolorowych kulach, jest oczywiste.

Można by również powiedzieć, że~kule dzielą~się na te o~średnicy 8~cm, 9~cm
i~10 cm, ale również taka ewentualność przegrywa z~kulami w~różnych kolorach.
Wobec takiego wyboru, rozmiar kul nie ma żadnego i~można go w~omawianiu
zagadnienia pominąć.

W~naszych rozważaniach sprecyzowaliśmy kolor kul, jak i~ich rozmiar, by
zwrócić uwagę na często pomijane możliwości jakie dają nam światy
z~eksperymentów myślowych, które mogą pomóc nam zrozumieć pewne filozoficzne
i~pojęciowe zagadnienia, jakie wiążą~się z~rozważaniem takich rzeczy jak
dwie nierozróżnialne kule. Jeśli bowiem, jak to często czyni~się w~zadaniach,
rozważamy pudełko w~którym jest sześć nierozróżnialnych kul czerwonych
i~pięć nierozróżnialnych kul zielonych, możemy też pomyśleć o~sytuacji,
gdy dwie czerwone kule wyjmujemy z~pudełka i~kładziemy na stole. To zaś
ostatnie, jak pokazaliśmy, może prowadzić do~rozważania problemów tego czym
są dwa nierozróżnialne obiekty, które mimo nierozróżnialności, są wciąż
dwoma osobnymi obiektami. Jak zaznaczyliśmy wcześniej, problem ten wymaga
głębszej analizy filozoficznej, niż ta przedstawiona tutaj, jednak ponieważ
nie wiemy jak można byłoby go rozwiązać, pozostaniemy przy tym co
zostało do tej pory napisane, a~co powinno wystarczyć do zadowalającego
zrozumienia tej książki.

Na koniec zauważmy, że~w~mechanice kwantowej pojawiają się cząstki
nierozróżnialne i~również to zagadnienie wymaga głębszej analizy
filozoficznej, którą jednak należy przeprowadzić w~innym miejscu. Jeśli
w~tej książce pojawi~się problem w~którym będziemy rozważać nierozróżnialne
cząstki kwantowe, spróbujemy do tego tematu wrócić.

\VerSpaceFour




\noindent
\textbf{Str.~9, wiersze 21--22.} W~tym miejscu użyto dość niezręcznego
sformułowania, że~zbiór z~powtórzeniami będziemy „reprezentować jako ciąg
jego elementów”, ujęty w~nawiasy okrągłe. W~matematyce słowo „ciąg” zwykle
oznacza obiekt, w~którym kolejność elementów ma znaczenie, ciąg
dwuelementowy $0, 1$, jest różny od ciągu $1, 0$. Jak zaś wynika z~treści
książki, tak jak kolejność wyliczania elementów zbioru wewnątrz nawiasów
$\{ \ldots \}$ nie ma znaczenia, tak samo nie ma znaczenia kolejność wyliczania
elementów zbioru z~powtórzeniami wewnątrz nawiasów $( \ldots )$. W~szczególności, dla elementów $a$, $b$, $a \neq b$ zachodzą przykładowe równości.
\begin{equation}
  \label{eq:Lipski-Marek-01}
  ( a, a, b, b, b ) = ( b, b, b, a, a ) = ( a, b, a, b, b ) =
  ( a, b, b, b, a ).
\end{equation}

Zamiast słowa „ciąg” proponujemy użycie słowa „lista”. Słowo lista rzadko,
jeśli w~ogóle, pojawia~się w~matematyce, zaś w~języku codziennym, gdy mówimy
choćby o~„liście zakupów”, to wiemy, że~kolejność elementów na tej liście
jest bez znaczenia.

\VerSpaceFour



% ##################
\newpage

\CenterBoldFont{Błędy}


\begin{center}

  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz} & Jest
                              & Powinno być \\ \cline{2-3}
    & Od góry & Od dołu & & \\
    \hline
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    \hline
  \end{tabular}

\end{center}

\VerSpaceTwo



% ############################










% ####################################################################
% ####################################################################
% Bibliography

\printbibliography





% ############################
% End of the document

\end{document}
