% ---------------------------------------------------------------------
% Podstawowe ustawienia i pakiety
% ---------------------------------------------------------------------
\RequirePackage[l2tabu, orthodox]{nag} % Wykrywa przestarzałe i niewłaściwe
% sposoby używania LaTeXa. Więcej jest w l2tabu English version.
\documentclass[a4paper,11pt]{article}
% {rozmiar papieru, rozmiar fontu}[klasa dokumentu]
\usepackage[MeX]{polski} % Polonizacja LaTeXa, bez niej będzie pracował
% w języku angielskim.
\usepackage[utf8]{inputenc} % Włączenie kodowania UTF-8, co daje dostęp
% do polskich znaków.
\usepackage{lmodern} % Wprowadza fonty Latin Modern.
\usepackage[T1]{fontenc} % Potrzebne do używania fontów Latin Modern.



% ------------------------------
% Podstawowe pakiety (niezwiązane z ustawieniami języka)
% ------------------------------
\usepackage{microtype} % Twierdzi, że poprawi rozmiar odstępów w tekście.
\usepackage{graphicx} % Wprowadza bardzo potrzebne komendy do wstawiania
% grafiki.
\usepackage{verbatim} % Poprawia otoczenie VERBATIME.
\usepackage{textcomp} % Dodaje takie symbole jak stopnie Celsiusa,
% wprowadzane bezpośrednio w tekście.
\usepackage{vmargin} % Pozwala na prostą kontrolę rozmiaru marginesów,
% za pomocą komend poniżej. Rozmiar odstępów jest mierzony w calach.
% ------------------------------
% MARGINS
% ------------------------------
\setmarginsrb
{ 0.7in}  % left margin
{ 0.6in}  % top margin
{ 0.7in}  % right margin
{ 0.8in}  % bottom margin
{  20pt}  % head height
{0.25in}  % head sep
{   9pt}  % foot height
{ 0.3in}  % foot sep



% ------------------------------
% Często przydatne pakiety
% ------------------------------
\usepackage{csquotes} % Pozwala w prosty sposób wstawiać cytaty do tekstu.
\usepackage{xcolor} % Pozwala używać kolorowych czcionek (zapewne dużo
% więcej, ale ja nie potrafię nic o tym powiedzieć).



% ------------------------------
% Pakiety do tekstów z nauk przyrodniczych
% ------------------------------
\let\lll\undefined % Amsmath gryzie się z językiem pakietami do języka
% polskiego, bo oba definiują komendę \lll. Aby rozwiązać ten problem
% oddefiniowuję tę komendę, ale może tym samym pozbywam się dużego Ł.
\usepackage[intlimits]{amsmath} % Podstawowe wsparcie od American
% Mathematical Society (w skrócie AMS)
\usepackage{amsfonts, amssymb, amscd, amsthm} % Dalsze wsparcie od AMS
% \usepackage{siunitx} % Dla prostszego pisania jednostek fizycznych
\usepackage{upgreek} % Ładniejsze greckie litery
% Przykładowa składnia: pi = \uppi
\usepackage{slashed} % Pozwala w prosty sposób pisać slash Feynmana.
\usepackage{calrsfs} % Zmienia czcionkę kaligraficzną w \mathcal
% na ładniejszą. Może w innych miejscach robi to samo, ale o tym nic
% nie wiem.



% ------------------------------
% Tworzenie środowisk (?) „Twierdzenie”, „Definicja”, „Lemat”, etc.
% ------------------------------
% Komenda wprowadzająca otoczenie „theorem” do pisania twierdzeń
% matematycznych.
\newtheorem{theorem}{Twierdzenie}
% Analogicznie jak powyżej
\newtheorem{definition}{Definicja}
\newtheorem{corollary}{Wniosek}



% ---------------------------------------
% Pakiety napisane przez użytkownika.
% Mają być w tym samym katalogu to ten plik .tex
% ---------------------------------------
\usepackage{latexgeneralcommands}
\usepackage{mathcommands}
% \usepackage{calculuscommands}
% \usepackage{SchwartzBooksCommands}  % Pakiet napisany m.in. dla tego pliku.



% ---------------------------------------------------------------------
% Dodatkowe ustawienia dla języka polskiego
% ---------------------------------------------------------------------
\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}.}
% Kropki po numerach rozdziału (polski zwyczaj topograficzny)
\renewcommand{\thesubsection}{\thesection\arabic{subsection}}
% Brak kropki po numerach podrozdziału



% ------------------------------
% Ustawienia różnych parametrów tekstu
% ------------------------------
\renewcommand{\baselinestretch}{1.1}

% Ustawienie szerokości odstępów między wierszami w tabelach.
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}



% ------------------------------
% Pakiet „hyperref”
% Polecano by umieszczać go na końcu preambuły.
% ------------------------------
\usepackage{hyperref} % Pozwala tworzyć hiperlinki i zamienia odwołania
% do bibliografii na hiperlinki.










% ---------------------------------------------------------------------
% Tytuł i autor tekstu
\title{Analiza kombinatoryczna \\
  Błędy i~uwagi}

\author{Kamil Ziemian}


% \date{}
% ---------------------------------------------------------------------










% ####################################################################
\begin{document}
% ####################################################################





% ######################################
\maketitle % Tytuł całego tekstu
% ######################################





% ############################
\Work{ % Autorzy i tytuł dzieła
  Witold Lipski, Wiktor Marek \\
  \textit{Analiza kombinatoryczna},
  \cite{LipskiMarekAnalizaKombinatoryczna1986}}

\vspace{0em}


% ##################
\CenterBoldFont{Uwagi do~konkretnych stron}

\vspace{0em}


\noindent
\Str{8-9} Jest tutaj mowa o~tym, że zbiór z~powtórzeniami może
zawierać, przykładowo, $s$ nierozróżnialnych elementów $a$. Stwierdzenie,
że~mogą istnieć matematyczne obiekty nierozróżnialne, ale jednak stanowiące
osobne byty, prosi~się o~głębszą filozoficzną analizę.

By to zilustrować, rozpatrzmy następujący eksperyment myślowy. Rozpatrzymy
często pojawiający się w~zadaniach problem, dwóch nierozróżnialnych kul
o~tym samym kolorze, którym w~naszym przypadku jest kolor czerwony. By
uczynić ten przedmiot naszych rozważań bardziej „namacalnym”, przyjmijmy,
że~mają one 10 cm średnicy. Takie kule można by ustawić na stole, jedną na
jego lewej stronie, drugą na jego prawej, i~choć wciąż byłyby
nierozróżnialne, to jednak widzielibyśmy, że~na stole stoją dwie kule,
a~nie jedna. Moglibyśmy więc powiedzieć, że~„Na stole stoją dwie
\textit{różne} kule.”, jest to bowiem normalny sposób używania języka
polskiego do opisu takiej sytuacji. Widać więc, że~to nazewnictwo łatwo
może prowadzić do terminologicznego zamieszania, bo teraz możemy powiedzieć
„Na stole stoją dwie różne nierozróżnialne kule”.

Termin „nierozróżnialny” należy więc rozumieć w~ten sposób, że~gdy ktoś
w~świecie naszego eksperymentu myślowego podał nam jedną z~tych kul, to
patrząc tylko na nią, nie bylibyśmy w~stanie powiedzieć, czy to jest kula
która stała na prawej, czy na lewej stronie stołu. Wciąż jednak bylibyśmy
w~stanie postawić ją obok drugiej kuli i~stwierdzić, że~mamy do czynienia
z~dwoma osobnymi obiektami, nie jednym. To zagadnienie wymaga dalszej analizy
filozoficznej.

Przejdźmy teraz ze~świata eksperymentu myślowego, do świata fizycznego. Nie
należy się spodziewać~się by istniały tu dwie, prawdziwie nierozróżnialne
czerwone kule o~średnicy 10 cm. Na jednej może znajdować~się
charakterystyczna plama w~jaśniejszym odcieniu czerwieni, charakterystyczna
nierówność na powierzchni, czyniąca kulę „mniej kulistą”, etc. Możemy jednak
mówić o~tym, że~dwie kule w~rzeczywistym świecie są nierozróżnialne,
w~poniższym sensie. Jeśli dwie kule leżą jak poprzednio po lewej i~prawej
stronie stołu, to jeśli zostanie nam ona podana, to w~danych warunkach nie
będziemy w~stanie tylko poprzez oglądanie jej stwierdzić, czy stała ona po
lewej czy po prawej stronie stołu.

Przez „w~danych warunkach” rozumiem to, że,~przykładowo, choć jedna kula ma
charakterystyczną plamę w~jaśniejszym kolorze czerwieni, to nie potrafimy
jej dostrzec gołym okiem, potrzebowalibyśmy do tego jakiegoś urządzenia,
choćby była nim lupa powiększająca. Stwierdzenie „w~danych warunkach”
moglibyśmy uściślić i~omówić szerzej, jednak nie wydaje~się nam by było to
potrzebne. W~większości przypadków jest bardzo proste do ustalenia, co
naprawdę oznacza „nierozróżnialność dwóch obiektów w~danych warunkach”.

Wróćmy teraz do świata z~naszego eksperymentu myślowego. Łatwo zauważyć,
że~kule które rozważaliśmy nie musiały mieć ani koloru czerwonego, ani
średnicy 10 cm, dlaczego więc poświęciliśmy czas na~doprecyzowanie tego?
Zwróćmy uwagę na to, że~w~zadaniach o~losowaniu lub wybieraniu kul
z~pudełka, często podaje się, iż~kule w~liczbie $n_{ 1 }$ ma dany kolor,
$n_{ 2 }$ kul ma inny kolor, $n_{ 3 }$ jeszcze inny, etc., za to prawie nigdy
nie podaje~się jaki rozmiar mają te kule. Wynika to z~tego, że~dla treści
problemu ma znaczenie to, żeby kule można było podzielić na kilka
grup wedle jakiejś konkretnej cechy i~tutaj kolor jest bardzo naturalnym
wyborem. Z~punktów widzenia treści problemu równie dobrze można byłoby
przyjąć, iż~wszystkie one mają kolor biały, a~na ich powierzchni jest jeden
z~trzech wybranych symboli z~japońskiego sylabariusza hiragana. Dlaczego
zamiast tego mówi~się o~kolorowych kulach, jest oczywiste.

Można by również powiedzieć, że~kule dzielą~się na te o~średnicy 8~cm, 9~cm
i~10 cm, ale również taka ewentualność przegrywa z~kulami w~różnych kolorach.
Wobec takiego wyboru, rozmiar kul nie ma żadnego i~można go w~omawianiu
zagadnienia pominąć.

W~naszych rozważaniach sprecyzowaliśmy kolor kul, jak i~ich rozmiar, by
zwrócić uwagę na często pomijane możliwości jakie dają nam światy
z~eksperymentów myślowych, które mogą pomóc nam zrozumieć pewne filozoficzne
i~pojęciowe zagadnienia, jakie wiążą~się z~rozważaniem takich rzeczy jak
dwie nierozróżnialne kule. Jeśli bowiem, jak to często czyni~się w~zadaniach,
rozważamy pudełko w~którym jest sześć nierozróżnialnych kul czerwonych
i~pięć nierozróżnialnych kul zielonych, możemy też pomyśleć o~sytuacji,
gdy dwie czerwone kule wyjmujemy z~pudełka i~kładziemy na stole. To zaś
ostatnie, jak pokazaliśmy, może prowadzić do~rozważania problemów tego czym
są dwa nierozróżnialne obiekty, które mimo nierozróżnialności, są wciąż
dwoma osobnymi obiektami. Jak zaznaczyliśmy wcześniej, problem ten wymaga
głębszej analizy filozoficznej, niż ta przedstawiona tutaj, jednak ponieważ
nie wiemy jak można byłoby go rozwiązać, pozostaniemy przy tym co
zostało do tej pory napisane, a~co powinno wystarczyć do zadowalającego
zrozumienia tej książki.

Na koniec zauważmy, że~w~mechanice kwantowej pojawiają się cząstki
nierozróżnialne i~również to zagadnienie wymaga głębszej analizy
filozoficznej, którą jednak należy przeprowadzić w~innym miejscu. Jeśli
w~tej książce pojawi~się problem w~którym będziemy rozważać nierozróżnialne
cząstki kwantowe, spróbujemy do tego tematu wrócić.

\vspace{\spaceFour}




\noindent
\textbf{Str.~9, wiersze 21--22.} W~tym miejscu użyto dość niezręcznego
sformułowania, że~zbiór z~powtórzeniami będziemy „reprezentować jako ciąg
jego elementów”, ujęty w~nawiasy okrągłe. W~matematyce słowo „ciąg” zwykle
oznacza obiekt, w~którym kolejność elementów ma znaczenie, ciąg
dwuelementowy $0, 1$, jest różny od ciągu $1, 0$. Jak zaś wynika z~treści
książki, tak jak kolejność wyliczania elementów zbioru wewnątrz nawiasów
$\{ \ldots \}$ nie ma znaczenia, tak samo nie ma znaczenia kolejność wyliczania
elementów zbioru z~powtórzeniami wewnątrz nawiasów $( \ldots )$. W~szczególności, dla elementów $a$, $b$, $a \neq b$ zachodzą przykładowe równości.
\begin{equation}
  \label{eq:Lipski-Marek-01}
  ( a, a, b, b, b ) = ( b, b, b, a, a ) = ( a, b, a, b, b ) =
  ( a, b, b, b, a ).
\end{equation}

Zamiast słowa „ciąg” proponujemy użycie słowa „lista”. Słowo lista rzadko,
jeśli w~ogóle, pojawia~się w~matematyce, zaś w~języku codziennym, gdy mówimy
choćby o~„liście zakupów”, to wiemy, że~kolejność elementów na tej liście
jest bez znaczenia.

\vspace{\spaceFour}



% ##################
\newpage

\CenterBoldFont{Błędy}


\begin{center}

  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz} & Jest
                              & Powinno być \\ \cline{2-3}
    & Od góry & Od dołu & & \\
    \hline
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    \hline
  \end{tabular}

\end{center}

\vspace{\spaceTwo}



% ############################










% #####################################################################
% #####################################################################
% Bibliografia

\bibliographystyle{plalpha}

\bibliography{MathComScienceBooks}{}





% ############################

% Koniec dokumentu
\end{document}
