% ---------------------------------------------------------------------
% Podstawowe ustawienia i pakiety
% ---------------------------------------------------------------------
\RequirePackage[l2tabu, orthodox]{nag} % Wykrywa przestarzałe i niewłaściwe
% sposoby używania LaTeXa. Więcej jest w l2tabu English version.


\documentclass[a4paper,11pt]{article}
% {rozmiar papieru, rozmiar fontu}[klasa dokumentu]
\usepackage[MeX]{polski} % Polonizacja LaTeXa, bez niej będzie pracował
% w języku angielskim.
\usepackage[utf8]{inputenc} % Włączenie kodowania UTF-8, co daje dostęp
% do polskich znaków.
\usepackage[T1]{fontenc} % Potrzebne do używania fontów Latin Modern.
\usepackage{lmodern} % Wprowadza fonty Latin Modern.



% ------------------------------
% Podstawowe pakiety (niezwiązane z ustawieniami języka)
% ------------------------------
\usepackage{microtype} % Twierdzi, że poprawi rozmiar odstępów w tekście.
\usepackage{graphicx} % Wprowadza bardzo potrzebne komendy do wstawiania
% grafiki.
\usepackage{verbatim} % Poprawia otoczenie VERBATIME.
\usepackage{textcomp} % Dodaje takie symbole jak stopnie Celsiusa,
% wprowadzane bezpośrednio w tekście.
\usepackage{vmargin} % Pozwala na prostą kontrolę rozmiaru marginesów,
% za pomocą komend poniżej. Rozmiar odstępów jest mierzony w calach.
% ------------------------------
% MARGINS
% ------------------------------
\setmarginsrb
{ 0.7in}  % left margin
{ 0.6in}  % top margin
{ 0.7in}  % right margin
{ 0.8in}  % bottom margin
{  20pt}  % head height
{0.25in}  % head sep
{   9pt}  % foot height
{ 0.3in}  % foot sep



% ------------------------------
% Często przydatne pakiety
% ------------------------------
% \usepackage{csquotes} % Pozwala w prosty sposób wstawiać cytaty do tekstu.
\usepackage{xcolor} % Pozwala używać kolorowych czcionek (zapewne dużo
% więcej, ale ja nie potrafię nic o tym powiedzieć).



% ------------------------------
% Pakiety do tekstów z nauk przyrodniczych
% ------------------------------
\let\lll\undefined % Amsmath gryzie się z pakietami do języka
% polskiego, bo oba definiują komendę \lll. Aby rozwiązać ten problem
% oddefiniowuję tę komendę, ale może tym samym pozbywam się dużego Ł.
\usepackage[intlimits]{amsmath} % Podstawowe wsparcie od American
% Mathematical Society (w skrócie AMS)
\usepackage{amsfonts, amssymb, amscd, amsthm} % Dalsze wsparcie od AMS
\numberwithin{equation}{section}
\usepackage{bm}  % Daję komendę \bm do pogrubionej czcionki matematycznej
% \usepackage{siunitx} % Do prostszego pisania jednostek fizycznych
\usepackage{upgreek} % Ładniejsze greckie litery
% Przykładowa składnia: pi = \uppi
\usepackage{slashed} % Pozwala w prosty sposób pisać slash Feynmana.
\usepackage{calrsfs} % Zmienia czcionkę kaligraficzną w \mathcal
% na ładniejszą. Może w innych miejscach robi to samo, ale o tym nic
% nie wiem.



% ------------------------------
% Tworzenie środowisk (?) „Twierdzenie”, „Definicja”, „Lemat”, etc.
% ------------------------------
% Komenda wprowadzająca otoczenie „theorem” do pisania twierdzeń
% matematycznych.
\newtheorem{theorem}{Twierdzenie}
% Analogicznie jak powyżej
\newtheorem{definition}{Definicja}
\newtheorem{corollary}{Wniosek}



% ------------------------------
% Pakiety napisane przez użytkownika.
% Mają być w tym samym katalogu to ten plik .tex
% ------------------------------
\usepackage{latexgeneralcommands}
\usepackage{mathcommands}

 % Pakiet napisany między innymi dla tego pliku.
\usepackage{ODEcommands}





% ---------------------------------------------------------------------
% Dodatkowe ustawienia dla języka polskiego
% ---------------------------------------------------------------------
% \renewcommand{\thesection}{\arabic{section}.}
% % Kropki po numerach rozdziału (polski zwyczaj topograficzny)
% \renewcommand{\thesubsection}{\thesection\arabic{subsection}}
% % Brak kropki po numerach podrozdziału



% ------------------------------
% Ustawienia różnych parametrów tekstu
% ------------------------------
% Ustawienie szerokości odstępów między wierszami tekstu.
\renewcommand{\baselinestretch}{1.1}

% Ustawienie szerokości odstępów między wierszami tabeli.
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}



% ------------------------------
% Pakiet "hyperref"
% Polecano by umieszczać go na końcu preambuły.
% ------------------------------
\usepackage{hyperref} % Pozwala tworzyć hiperlinki i zamienia odwołania
% do bibliografii na hiperlinki.










% ------------------------------------------------------------------------------------
% Tytuł, autor, data
\title{N.M. Matwiejew \\
  \textit{Metody całkowania równana różniczkowych zwyczajnych},
  \cite{MatwiejewMetodyCalkowaniaRownanRozniczkowychZwyczajnych1986}}

\author{Kamil Ziemian}


% \date{}
% ------------------------------------------------------------------------------------










% ####################################################################
\begin{document}
% ####################################################################





% ######################################
\maketitle % Tytuł całego tekstu
% ######################################





% % ##############################
% \AuthorsAndTitleOfWork{
%   Władimir Igoriewicz Arnold \\
%   \textit{Równania różniczkowe zwyczajne},
%   \cite{ArnoldRownaniaRozniczkoweZwyczajne1975}}


% % ##################
% \newpage

% \CenterBoldFont{Błędy}


% \begin{center}

%   \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
%     \hline
%     Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz} & Jest
%                               & Powinno być \\ \cline{2-3}
%     & Od góry & Od dołu & & \\
%     \hline
%     5   & &  7 & 1968 - 196 & 1968 - 1969 \\
%     11  & 17 & & mechanice klasycznej & mechanice kwantowej \\
%     15  & & 16 & rozdziale 6 & rozdziale 5 \\
%     28  & 15 & & wzór (8) & wzór \\
%     34  &  9 & & $\dot{ x }_{ 1 } = x_{ 2 }$ & $\dot{ x }_{ 1 } = x_{ 1 }$ \\
%     47  & & 12 & $x_{ i } = \varphi_{ i }( x_{ 1 }, \ldots, x_{ n } )$
%            & $x_{ i } = \varphi_{ i }( y_{ 1 }, \ldots, y_{ n } )$ \\
%     53  & & 14 & obrót & obrót krzywych całkowych \\
%     56  & 12 & & osobliwym & nieosobliwym \\
%     61  &  7 & & $\vecxbold$???, $\vecalphabold_{ 0 }$
%            & $\vecxbold$, $\vecalphabold$ \\
%     64  & & 11 & ????$\vecgbold( t_{ 2 }, t_{ 1 }, \vecxbold )
%                 = \vecgbold^{ t_{ 2 } }_{ t_{ 1 } }( \vecxbold, t_{ 1 } )$
%            & $\vecxbold^{ t_{ 2 } }_{ t_{ 1 } }( \vecxbold, t_{ 1 } )
%              = \vecgbold( t_{ 2 }, t_{ 1 }, \vecxbold )$ \\
%     64  & & 10 & $( \vecvarphibold( t ), t )$
%            & $( t, \vecvarphibold( t ) )$ \\[0.3em]
%     66  & 17 & & $\vecvbold( t, \vecxbold, \dot{ \vecalphabold } )$
%            & $\vecvbold( t, \vecxbold, \vecalphabold )$??? \\[0.3em]
%     70  & & 13 & $\dot{ p }_{ i } = \frac{ \partial H }{ \partial q_{ i } }$
%            & $\dot{ p }_{ i } = -\frac{ \partial H }{ \partial q_{ i } }$ \\[0.3em]
%     71  & & 15 & $\frac{ \partial \vecvbold_{ 0 } }{ \vecxbold }$
%            & $\frac{ \partial \vecvbold_{ 0 } }{ \partial \vecxbold }$ \\[0.4em]
%     72  &  4 & & „niezaburzonego” & „zaburzonego” \\
%     73  &  5 & & $\vecxbold( 0$ & $\vecxbold( 0 )$ \\
%     90  & &  3 & \textit{wraz z pochodną dla} $x = 0$
%            & \textit{dla} $x = 0$ \\
%     92  &  3 & & $U( x( O ) )$ & $U( x( 0 ) )$ \\[0.3em]
%     123 &  6 & & $^{ \Rbb }A : \Cbb^{ m } \to { }^{ \Rbb } \Cbb^{ n }$
%            & ${ }^{ \Rbb }A : { }^{ \Rbb } \Cbb^{ m }
%              \to { }^{ \Rbb } \Cbb^{ n }$ \\
%     125 &  5 & & $\mathbf{I}$ & $I$ \\
%     % & & & & \\
%     % & & & & \\
%     % & & & & \\
%     % & & & & \\
%     \hline
%   \end{tabular}

% \end{center}

% \VerSpaceSix


% \noindent
% \StrWierszD{66}{7} \\
% \Jest  \textit{tyłu do~brzegu} \\
% \Powin \textit{tyłu nieograniczenie albo~do~brzegu} \\
% \StrWierszG{110}{9} \\
% \Jest  sumą częściową szeregu --~iloczynu \\
% \Powin jest sumą części wyrazów iloczynu \\



% % ############################










% % ############################
% \AuthorsAndTitleOfWork{ % Autor i tytuł dzieła
%   N. M. Matwiejew \\
%   \textit{Metody całkowania równana różniczkowych zwyczajnych},
%   \cite{MatwiejewMetodyCalkowaniaRownanRozniczkowychZwyczajnych1982}}

% \vspace{0em}


% % ##################
% \CenterBoldFont{Błędy}


% \begin{center}

%   \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
%     \hline
%     Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz} & Jest
%                               & Powinno być \\ \cline{2-3}
%     & Od góry & Od dołu & & \\
%     \hline
%     5   & &  9 & Dodzimy & Dowodzimy \\
%     5   & &  8 & potkowych & początkowych \\
%     5   & &  7 & poąątkowych & początkowych \\
%     10  & & 19 & damy & mamy \\
%     % 15  & & & & \\
%     % & & & & \\
%     % & & & & \\
%     \hline
%   \end{tabular}

% \end{center}

% \VerSpaceSix


% \noindent
% \StrWierszG{15}{13}
% \Jest  w~sensie ustępu \\
% \Powin w~sensie zdefiniowanym w~ustępie \\
% \StrWierszD{20}{2} \\
% \Jest  i~nie ma rozwiązania określonego w~tym samym przedziale
% nie~identycznego z~rozwiązaniem $y = y( x )$ chociażby w~jednym
% punkcie przedziału $\absOne{ x - x_{ 0 } } \leq h$ różnym
% od~punktu $x = x_{ 0 }$. \\
% \Powin i~nie istnieje inne rozwiązanie określone w~przedziale
% $\absOne{ x - x_{ 0 } } \leq h_{ 1 } \leq h$ które nie byłoby równe
% rozwiązaniu $y = y( x )$ w~każdym punkcie przedziału
% $\absOne{ x - x_{ 0 } } \leq h_{ 1 }$. \\


% % ############################










% % ############################
% \newpage

% \AuthorsAndTitleOfWork{ % Autor i tytuł dzieła
%   N.M. Matwiejew \\
%   \textit{Metody całkowania równana różniczkowych zwyczajnych},
%   \cite{MatwiejewMetodyCalkowaniaRownanRozniczkowychZwyczajnych1986}}

% \vspace{0em}


% ######################################
\section{Uwagi odnośnie oznaczeń}

\label{sec:Uwagi-odnosnie-oznaczen}
% ######################################



\noindent
Dziedzinę funkcji $f$ będziemy oznaczać symbolem $\Dcal( f )$.

\VerSpaceFour





% ######################################
\section{Uwagi ogólne}

\label{sec:Uwagi-ogolne}
% ######################################



Książka ta podąża za zwyczajem, że~jeśli argumenty danej funkcji są
odpowiednio oczywiste, to można je opuścić. Przykładowo na stronie~7
mamy równanie (1) postaci:
\begin{equation}
  \label{eq:Uwagi-ogolne-01}
  F\left( x, y, y', y'', \ldots, y^{ ( n ) } \right) = 0,
\end{equation}
choć bardziej precyzyjna forma tego równania to
\begin{equation}
  \label{eq:Uwagi-ogolne-02}
  F\left( x, y( x ), y'( x ), y''( x ), \ldots, y^{ ( n ) }( x ) \right) = 0,
\end{equation}
W~tych notatkach, by uniknąć nieporozumień, we~wszystkich miejscach gdzie
mowa jest o~wartościach jakie przyjmują funkcje dla zadanych wartości
argumentów, będziemy~się starać podawać owe argumenty w~sposób jawny.

Ty samym, jeśli będziemy rozważali w~sposób ogólny funkcje
$y : \Rbb \to \Rbb$ to będziemy ją oznaczać symbolem $y$. Natomiast
w~przypadkach takich jak równanie
\begin{equation}
  \label{eq:Uwagi-ogolne-03}
  y( x )^{ 2 } = x,
\end{equation}
będziemy~się starali zawsze wymienić wszystkie argumenty w~sposób jawny.

\VerSpaceFour





\noindent
We~wcześniejszym fragmencie tych notatek napisaliśmy, że~w~książce tej
często pomijane są argumenty funkcji, jeśli uznano, iż~są one odpowiednio
oczywiste. Ta praktyka ma ten minus, że~pewne wzory stają~się przez to
nie są tak proste w~zrozumieniu, jak mogłyby być. Dlatego poniżej zapiszemy
pewne wybrane wzory które można znaleźć w~tej książce jawnie podając
argumenty wszystkich funkcji występujących w~nich, mając nadzieję,
że~uczyni to zrozumienie tej książki łatwiejszym.

Nie będziemy przy tym stronić od~powtórzeń. Jeśli więc dany wzór pojawia~się
w~kilku miejscach książki, może pojawić się kilka razy w~liście poniżej.
Również może~się zdarzyć, że~wzór obecny w~innej części notatek, zostanie
podany ponownie w~tej liście. Uważamy, że~zebranie tych wzorów w~jednym
miejscu i~umożliwienie szybkiego sprawdzenia, czy wzór który Czytelnik
obecnie~się zajmuje usprawiedliwiają kilkukrotne ich powtórzenie.

\VerSpaceTwo


\noindent
Str. 7, wiersz 3.
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-04}
  F\left( x, y( x ), y'( x ), y''( x ), \ldots, y^{ ( n ) }( x ) \right) = 0
\end{equation}
Str.~7, wiersz 15.
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-05}
  \Phi \negHorSpaceEleven \left( x_{ 1 }, x_{ 2 }, \ldots, x_{ n },
    u( x_{ 1 }, x_{ 2 }, \ldots, x_{ n }),
    \tfrac{ \partial u( x_{ 1 }, \, x_{ 2 }, \, \ldots, \, x_{ n } ) }{ \partial x_{ 1 } },
    \tfrac{ \partial u( x_{ 1 }, \, x_{ 2 }, \, \ldots, \, x_{ n } ) }{ \partial x_{ 2 } }, \ldots,
    \tfrac{ \partial u( x_{ 1 }, \, x_{ 2 }, \, \ldots, \, x_{ n } ) }{ \partial x_{ n } }
  \right) = 0
\end{equation}
Str.~27, wiersz~16 od dołu, wzór~(24).
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-06}
  y( x ) = \varphi( x, C )
\end{equation}
Str.~29, wiersz~9, wzór~(28).
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-07}
  y( x ) = \frac{ y_{ 0 } }{ x_{ 0 } } x
\end{equation}










% ######################################
\section{Czym jest równanie różniczkowe zwyczajne i~jego
  rozwiązanie?}

\label{sec:Czym-jest-rownanie-ETC}
% ######################################



Dla osób obeznajmionych z~analizą matematyczną i~mającą pewne doświadczenie
w~badaniu równań różniczkowych zwyczajnych, samo pojęcie tego równanie jest
na poziomie nieformalnym, intuicyjny proste do uchwycenia.
Jednak podanie sformalizowanej definicji, która była wystarczająco pojemna,
by objąć wszystkie przypadki równań, które z~dobrego powodu chcemy
sklasyfikować jak równania różniczkowe zwyczajne, jest zadaniem dość trudnym.
Te i~inne tego typu uwagi często można odnieść bez wielkich zmian do
rozwiązania równania różniczkowego zwyczajnego. W~dalszym ciągu tekstu zwykle
nie będziemy tego zaznaczyć, by uniknąć niepotrzebnych powtórzeń.

Ponadto jak każdy taki ważny problem w~matematyce, podaną definicję
równania różniczkowego zwyczajnego trzeba będzie niewątpliwie nie jeden raz
zmodyfikować i~rozszerzyć, tak aby objąć jej nowymi wariantami kolejne ważne
równania, które w~toku badań będą~się
pojawiać. Przy czym nie chodzi nam np.~o~równania różniczkowe zwyczajne które
zawierają człon stochastyczny, gdyż problematyka takich równań to w~pewnym
sensie osobna dziedzina badań. Chodzi nam o~sytuacje takie jak omówiona
poniżej analiza równania $y'( x ) = \sqrt{ y( x ) }$, $y( x ) \geq 0$, które
wymaga od nas rozszerzenia podanej wcześniej definicji.

Mimo wszystko, użyteczne jest podanie bardzo formalnej definicji równania
różniczkowego zwyczajnego, która jest na tyle pojemna, że~pozwala objąć
ogromną ilość interesujących równań, z~drugiej strony cechuje~się ona
koncepcyjną lub użytkową prostotą. Przez użytkową prostotę rozumiem to,
że~jeśli dane równanie podpada pod tą definicję, to będą je
cechować bardzo dobre własności z~punktu widzenia teorii lub praktyki
rozwiązywania takich równań lub też nie będzie posiadać pewnych nieprzyjemnych
właściwości, które mogą wystąpić w~ogólniejszym przypadku. Z~tych samych
względów podamy definicję rozwiązania tego równania.

Tekst ten cały czas ewoluuje i~Czytelnik powinien mieć tego świadomość.
W~szczególności, wraz z~postępami w~lekturze książki i~napotykaniem nowych
równań które teoria musi uwzględnić, odpowiednie komentarze będą dodawane,
co~może prowadzić również do~zmiany podanych definicji.

Najbardziej pierwotnym problemem teorii równań dowolnego typu, jest
następujący. Mając dane równanie~$X$ znajdź jego rozwiązanie~$Y$. Z~tego
względu nasze rozważania warto zacząć od dyskusji tego, jakie funkcje mogą
potencjalnie być rozwiązaniami pewnego równania różniczkowego? Na~stronie
siódmej Matwieje podaje, że~jeśli nie jest powiedziane inaczej, to zakładamy,
że~zarówno dziedzina jak i~przeciwdziedzina takiej funkcji są podzbiorami
liczb rzeczywistych. Jeśli chodzi o~przeciwdziedzinę to możemy przyjąć,
że~zawsze jest ona równa $\Rbb$, bo wybór ten nie powinien nigdzie odgrywać
żadnej roli. Kwestia dziedziny jest jednak bardziej złożona.

Niech $A \subset \Rbb$ i~rozważmy funkcję $y : A \to \Rbb$. Podstawowym wymogiem aby
funkcja $y$ było rozwiązaniem równania różniczkowego zwyczajnego jest to,
żeby posiadała pochodną w~każdym punkcie swojej dziedziny. Zbiór $A$ musi
więc być dobrany w~taki sposób, by pojęcie pochodnej w~punkcie $x \in A$ miało
sens. Wbrew pozorom podanie klasy zbiorów o~tej własności nie jest takie
proste. Zadajmy sobie bowiem pytanie, czy funkcja $f : \Qbb \to \Qbb$ dana
wzorem
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-08}
  f( x ) = x^{ 2 },
\end{equation}
jest różniczkowalna?

Pomimo problemów z~określeniem klasy tych zbiorów, w~większości przypadków
przyjmujemy, że~$A_{ 1 } = ( a, b )$, gdzie dopuszczamy sytuację, że $a$
i~$b$ mogą przyjmować wartość $\pm \infty$. Jak pokazuje teoria różniczkowania
funkcji jednej zmiennej rzeczywistej, jest to po wieloma względami
najbardziej naturalny wybór, co motywuje szukanie funkcji określonych
właśnie na dziedzinie tej postaci. Jak zauważono na~stronie~14 omawianej
książki, nie nastręcza również problemu określenie funkcji~$y$ na odcinkach
domkniętych z~jednej, bądź obu stron. W~przypadku odcinka $[ a, b )$ przez
pochodną w~punkcie~$a$ rozumiemy pochodną prawostronną funkcji $y$
i~analogicznie
postępuję w~przypadku odcinka $( a, b ]$. Przy czym jeśli dany jest odcinek
prawostronnie domknięty $( a, b ]$ to musi zachodzić $-\infty < b < +\infty$,
natomiast $a$ może przyjąć wartość $-\infty$. Analogicznie zasady stosują~się do
pozostałych przypadków odcinków jednostronnie, bądź obustronnie
domkniętych. Do~problemu kształtu dziedziny powrócimy niedługo.

Podamy teraz pewien zestaw definicji określający czym jest równanie
różniczkowe zwyczajne. Przy ich formułowaniu kierowaliśmy~się głównie
matematyczną naturalnością, na plan drugi odkładając ogólność i~praktyczność
takich definicji. Nie mamy jednak zamiaru ignorować kwestii ogólności
i~praktyczności danych definicji, będziemy po prostu wracać do~nich
za każdym razem, gdy konkretne przykłady równań różniczkowych dostarczą nam
ku temu powodów.

Niech teraz~$O$ będzie otwartym podzbiorem $\Rbb^{ n + 2 }$, przy czym
elementy $\Rbb^{ n + 2 }$ będziemy oznaczać przez
$( x_{ 0 }, x_{ 1 }, \ldots, x_{ n - 1 }, x_{ n }, x_{ n + 1 } )$
lub $x_{ 1 }, x_{ 2 }, \ldots, x_{ n + 1 }, x_{ n + 2 }$. Niech dana będzie funkcja
$F : O \to R$. Przyjmujemy, że zależy ona w~sposób \textbf{istotny}
(w~książce używa~się terminu „jawny”) od zmiennej $x_{ n }$, przez co
rozumiemy następującą własność. Istnieją takie liczby
$x_{ 0 }, x_{ 1 }, \ldots, x_{ n }, x_{ n + 1 }, x_{ n + 1 }'$, że~zachodzi
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-09}
  F( x_{ 0 }, x_{ 1 }, \ldots, x_{ n }, x_{ n + 1 } ) \neq
  F( x_{ 0 }, x_{ 1 }, \ldots, x_{ n }, x_{ n + 1 }' ).
\end{equation}
Niech teraz $A_{ 0 }$ będzie rzutem zbioru $O$ na oś $x_{ 0 }$, czyli zbiorem
takim że~jeśli $x \in A_{ 0 }$ to istnieją takie liczby
$x_{ 1 }, x_{ 2 }, \ldots, x_{ n }, x_{ n + 1 }$,
że~$( x, x_{ 1 }, x_{ 2 }, \ldots, x_{ n }, x_{ n + 1 } ) \in O$. Zbiór ten
będziemy również oznaczać przez $\proj_{ 0 } O$.

\textbf{Równaniem różniczkowym zwyczajnym rzędu~$n$ w~postaci ogólnej}
nazywamy wyrażenie
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-10}
  F\left( x, y( x ), y'( x ), y''( x ), \ldots, y^{ ( n ) }( x ) \right) = 0.
\end{equation}
\textbf{Rozwiązaniem równania \eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-10}}
nazywamy funkcję $y_{ 1 } : A_{ 1 } \to \Rbb$, gdzie $A_{ 1 } \subset A_{ 0 }$, która
posiada pochodne do rzędu $n$ włącznie w~każdym punkcie swojej dziedziny
i~dla której zachodzi
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-11}
  F\left( x, y_{ 1 }( x ), y_{ 1 }'( x ), \ldots, y_{ 1 }^{ ( n ) }( x ) \right) =
  0, \qquad
  \forall x \in A_{ 1 }.
\end{equation}

Należy zaznaczyć, że~stosunkowo rzadko będziemy stosować zwroty takie jak
„Dane jest funkcja $F( x_{ 0 }, x_{ 1 }, \ldots, x_{ n + 1 } )$, która określa
równanie różniczkowe
$F\big( x, y( x ), y'( x ), \ldots, y^{ ( n ) }( x ) \big) = 0$.”. Zwykle będziemy
stosować skrót myślowy „Dana jest funkcja
$F\big( x, y( x ), y'( x ), \ldots, y^{ ( n ) }( x ) \big)$ określając równanie
różniczkowe.” lub po prostu „Dane jest równanie różniczkowe
$F\big( x, y( x ), y'( x ), \ldots, y^{ ( n ) }( x ) \big) = 0$.”. Pozwala
to uczynić tekst bardziej zwięzły, a~odczytanie odpowiedniej funkcji~$F$
z~postaci równania różniczkowego zwykle nie nastręcza żadnych problemów.
Analogicznie będziemy raczej mówić „Funkcja
$F\big( x, y( x ), y'( x ), \ldots, y^{ ( n ) }( x ) \big)$ zależy w~sposób
istotny od $y^{ ( n ) }( x )$.”, niż~„Funkcja
$F( x_{ 0 }, x_{ 1 }, x_{ 2 }, \ldots, x_{ n + 1 } )$ zależy w~sposób istotny
od~$x_{ n + 1 }$.”.

W~teorii równań różniczkowych często spotykamy~się z~sytuacją, że~dane jest
wyrażenie postaci $F\big( x, y( x ), y'( x ), \ldots, y^{ ( n ) }( x ) \big)$,
ale~jego dziedzina nie została w~sposób jawny podana. Jeśli chodzi o~zbiór
wartości jakie może przyjmować $F$, to jak już zostało wspomniane wyżej,
jeśli nie jest powiedziane inaczej, to w~tej książce jest nim $\Rbb$,
ewentualnie jakiś jego podzbiór, więc ustalenie go nie stanowi prawdziwego
problemu. Jeśli chodzi o~ustalenie dziedziny~$F$ to domyślnie będziemy za
nią wybierać największy zbiór otwarty, na którym to wyrażenie jest
określone. Często jednak będziemy potrzebowali rozpatrywać dziedzinę, która
nie jest zbiorem otwartym. Wówczas naszym pierwszym wyborem będzie
maksymalny zbiór na którym możemy określić~$F$, niezależnie czy jest on
otwarty, czy nie. Po ustaleniu dziedziny i~zbioru wartości, wyrażenie $F$
staje~się dobrze określoną funkcją. Do zagadnienia ustalania dziedziny
będziemy musieli powrócić w~przyszłości.

Dane równanie różniczkowe nazywamy \textbf{równaniem różniczkowym
  zwyczajnym rzędu~$n$ w~postaci normalnej} (zob. str.~13 omawianej
książki), jeśli przyjmuje ono postać
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-12}
  y^{ ( n ) }( x ) = f\big( x, y( x ), y'( x ), \ldots, y^{ ( n - 1 ) }( x ) \big),
\end{equation}
gdzie $f : O \to \Rbb$ jest funkcją określoną na zbiorze otwartym
$O \subset \Rbb^{ n }$. Równanie różniczkowe zwyczajne w~postaci normalnej jest
szczególnym przypadkiem równania różniczkowego zwyczajnego w~postaci
ogólnej. Jest ono bowiem równoważne równaniu
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-10}, gdzie za~funkcję~$F$
przyjmujemy
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-13}
  F\big( x, y( x ), y'( x ), \ldots, y^{ ( n ) }( x ) \big) =
  f\big( x, y( x ), y'( x ), \ldots, y^{ ( n - 1 ) }( x ) \big) -
  y^{ ( n - 1 ) }( x ),
\end{equation}
przy czym zgodnie z~podanymi wcześniej zasadami przyjmujemy, że~dziedzina
powyższej funkcji jest równa~$\Rbb \times O$. Ponieważ równanie
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-12} jest szczególnym przypadkiem
równania \eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-11}, do~funkcji~$f$
będziemy stosować te~same zasady co~do funkcji~$F$, chyba że~powiedziano
inaczej. Do~problemu określenia dziedziny funkcji $F$ i~$f$ powrócimy
w~dalszym ciągu notatek, teraz zaś poprzestaniemy na~zauważeniu,
że~funkcja~$F$ podana wyżej w~oczywisty sposób zależy istotnie
od~$y^{ ( n ) }( x )$.

Pierwszy raz z~konkretnym równaniem różniczkowym stykamy~się na stronie~8.
Równanie o~którym mowa jest postaci
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-14}
  y'( x ) - 2 x = 0.
\end{equation}
Z~równania tego w~prosty sposób odczytujemy funkcję $F$:
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-15}
  F( x_{ 0 }, x_{ 1 }, x_{ 2 } ) = x_{ 2 } - 2 x_{ 0 }.
\end{equation}
Stosując podane wcześniej zasady przyjmujemy $\Dcal( F ) = \Rbb^{ 3 }$.
Jednocześnie równanie \eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-14} zapisane
jako
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-16}
  y'( x ) = 2 x,
\end{equation}
jest przykładem równania pierwszego rzędu w~postaci normalnej. W~prosty
sposób odczytujemy z~niego, że~$f( x_{ 0 }, x_{ 1 } ) = 2 x_{ 0 }$. Stosują
te same reguły co poprzednio, przyjmujemy jego dziedzinę jako równą
$\Rbb^{ 2 }$.

Tutaj należy zwrócić uwagę na pewną matematyczną subtelność. Jeśli
rozważane równanie różniczkowe jest pierwotnie wyrażone w~formie ogólnej
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-17}
  F\big( x, y( x ), y'( x ), \ldots, y^{ ( n ) }( x ) \big) = 0,
\end{equation}
i~odwikłamy je do postaci normalnej
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-18}
  y^{ ( n ) }( x ) = f\big( x, y( x ), y'( x ), \ldots, y^{ ( n - 1 ) }( x ) \big),
\end{equation}
to ostatni wzór może nie obejmować wszystkich przypadków, dla~których
równanie ma~sens \eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-17}. Ponieważ
dziedzina~$F$ jest podzbiorem $\Rbb^{ n + 2 }$, a~$f$ podzbiorem
$\Rbb^{ n + 1 }$, wysłowienie co dokładnie oznacza, że~równanie
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-18}
jest ogólniejsze od równania \eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-17}
może być dość zawiłe, zamiast tego odwołamy~się więc do~przykładu.

Rozpatrzmy równanie w~postaci ogólnej
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-19}
  y( x ) \frac{ d y( x ) }{ d x } - x = 0.
\end{equation}
Odczytujemy z~niego funkcję
$F( x_{ 0 }, x_{ 1 }, x_{ 2 } ) = x_{ 2 } x_{ 1 } - x_{ 0 }$, której dziedzina
jest równa $\Rbb^{ 3 }$. Po przekształceniu do postaci normalnej dostajemy
równanie
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-20}
  \frac{ d y( x ) }{ d x } = \frac{ x }{ y( x ) }.
\end{equation}
Funkcja $f( x_{ 0 }, x_{ 1 } ) = x_{ 0 } / x_{ 1 }$ ma dziedzinę
$\Rbb \times ( \Rbb \setminus \{ 0 \} )$. Podstawiając $y( x ) = 0$
do~\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-19} od razu sprawdzamy,
że~funkcja ta nie jest rozwiązaniem tego równania, podczas gdy podstawienie
tej funkcji do \eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-20} prowadzi do
wyrażenie pozbawionego sensu\footnote{Matwiejew podaje, że~w~takiej
  sytuacji należy rozpatrzyć równanie na funkcję $x( y )$, nie ma to
  jednak znaczenie w~obecnym kontekście.}.

Przejdziemy teraz do problemu określenia dziedziny $A_{ 1 }$
funkcji $y : A_{ 1 } \to \Rbb$. Jak wspomniano wcześniej, najbardziej
naturalnym wyborem jest przyjęcie, że~$A_{ 1 } = ( a, b )$ i~domyślnie
będziemy szukać funkcji określonych na zbiorach właśnie tej postaci. Zwykle
też żądamy, by~$A_{ 1 }$ był największym odcinkiem otwarty zawartym
w~zbiorze $A_{ 0 }$, w~którego każdym punkcie jesteśmy w~stanie określić
rozwiązanie równania \eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-10}.

Dalszy ciąg niniejszym rozważań na temat tego czym jest równanie
różniczkowe zwyczajne i~jego rozwiązanie, będzie dotyczył przypadków, gdy
podane wcześniej definicji okazują~się zbyt wąskie w~stosunku do wymagań
teorii. Nie będziemy przy tym unikać stosowania pojęć wprowadzony dalej
w~książce, gdyż mają one duże znaczenie dla właściwego zrozumienia czym są
równania różniczkowe. Ta część tekstu cały czas jest rozwijana, więc nie
należy traktować jego obecnej formy, jako zakończonej i~ostatecznej.


jednak zrobić w~przypadku
równań takich jak równanie $y'( x ) = y( x )^{ 2 }$ omawiane na stronie~15,
które posiada rozwiązanie postaci
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-12-111}
  y( x ) = \frac{ 1 }{ 1 - x }.
\end{equation}
Funkcja ta jest określona na zbiorze $( -\infty, 1 ) \cup ( 1, +\infty )$ i~nie możemy
w~żaden sposób wybrać jednego z~tych przedziałów jako większego od drugiego.

Problem rozwiązań takich jak \eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-12}
będzie omawiany w~dalszym ciągu książki, wtedy ewentualnie powrócimy do
pojawiające~się przy nich dokładniej. W~chwili obecnej, motywowani tym
przykładem, poprzestaniemy na stwierdzeniu, że~jeśli to jest możliwe to
będziemy szukali rozwiązań określonych na całym zbiorze $A_{ 0 }$, co jest
równoważne stwierdzeniu $A_{ 1 } = A_{ 0 }$, co~wyklucza wszelkie
niejednoznaczności w~sposobie określenia dziedziny rozwiązania.
Niewątpliwie, ze względu na swoją prostotę interpretacyjną, optymalną
sytuacją jest $A_{ 1 } = A_{ 0 } = \Rbb$.








% ######################################
\section{Uwagi do~konkretnych stron}

\label{sec:Uwagi-do-konkrentych-stron}
% ######################################



\VerSpaceFour





\noindent
\Str{10} Przy okazji wyprowadzania równania różniczkowe dla rodziny
wszystkich okręgów na płaszczyźnie $xy$ napotykamy po raz pierwszy na
pewien problem, który powróci do nas w przyszłości. Naszym punktem wyjścia
jest równania
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-22}
  ( x - a )^{ 2 } + ( y - b )^{ 2 } = R^{ 2 }.
\end{equation}
Różniczkując je dwa razy otrzymujemy dwa następujące równania.

\negVerSpaceFour


\begin{subequations}

  \begin{align}
    \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-23-A}
    1 + \big( y'( x ) \big)^{ 2 } + \big( y( x ) - b \big) y''( x )
    &= 0, \\
    \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-23-B}
    3 y'( x ) y''( x ) + \big( y( x ) - b \big) y'''( x )
    &= 0.
  \end{align}

\end{subequations}


\noindent
Aby usunąć z~równania \eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-23-B}
parametr $b$ przyjmujemy, że~$y''( x ) \neq 0$, więc możemy przepisać równanie
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-23-A} jako
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-24}
  y( x ) - b =
  -\frac{ 1 + \big( y'( x ) \big)^{ 2 } }{ y''( x ) }.
\end{equation}
Podstawiając tą zależność do \eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-23-B}
dostajemy
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-25}
  3 y'( x ) y''( x ) -
  \frac{ 1 + \big( y'( x ) \big)^{ 2 } }{ y''( x ) } y'''( x ) = 0.
\end{equation}
Po pomnożeniu obustronnie przez $y''( x )$ dostajemy
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-26}
  3 y'( x ) \big( y''( x ) \big)^{ 2 } -
  \Big( 1 + \big( y'( x ) \big)^{ 2 } \Big) y'''( x ) = 0.
\end{equation}
Choć równanie wyprowadziliśmy przy założeniu, że~$y''( x ) \neq 0$, to końcowa
jego postać jest dobrze określona również, gdy funkcja ta przyjmuje wartość
zero. Powstaje więc pytania, jaki jest zakres obowiązywania tego równania?

Równanie \eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-23-A} możemy przekształci
przy założeniu $y( x ) - b \neq 0$ do postaci
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-27}
  y''( x ) =
  -\frac{ 1 + \big( y'( x ) \big)^{ 2 } }{ y( x ) - b },
\end{equation}
widzimy więc, że~$y''( x ) \neq 0$ jeśli tylko $y( x ) \neq b$, w~przeciwnym
wypadku jest ona nieokreślona. Możemy stąd wyciągnąć wniosek,
że~na mocy swojego wyprowadzenia równanie
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-26} obowiązuje dla wszystkich
wartości $x$ dla których $y( x ) \neq b$. To~zaś prowadzi do~kilku problemów
wartych przedyskutowania.

Po~pierwsze, równanie \eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-26} nie
zawiera stałej~$b$, gdyż naszym celem było wyprowadzenie równania
pozbawionego stałych obecnych w~równaniu
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-22}. Biorąc więc za~punkt wyjścia
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-25} nie jesteśmy w~stanie
sformułować na jego podstawie warunku $y( x ) \neq b$. Możliwe jednak, że~jeśli
rozwiążemy to równanie, to jego rozwiązania będą nieokreślone jeśli $y( x )$
przyjmie pewną wartość $D$, specyficzną dla danego rozwiązania. Już teraz
możemy stwierdzić, iż~jest to prawdą, przynajmniej dla pewnej klasy
rozwiązań tego równania, które w~postaci uwikłanej (zob. str.~15 omawianej
książki\footnote{Na tej stronie omawiane jest rozwiązanie w~postaci
  uwikłanej dla równania pierwszego rzędu, a~równanie
  \eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-25}. Pomimo tego mamy nadzieję,
  że~to w~jakim sensie równanie
  \eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-22} przedstawia rozwiązanie
  równania \eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-26} jest wystarczająco
  zrozumiałe i~nie wymaga dalszych komentarzy.}) jest dane przez naszą
wyjściową zależność
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-22}. Nad analizą tej sytuacji
zatrzymamy~się przez chwilę.

Dla $x \in ( a - R, a + R )$ jesteśmy w~stanie je odwikłać na funkcję
$y( x )$ otrzymując dwie funkcje
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-28}
  y_{ \pm }( x ) = \pm\sqrt{ R^{ 2 } - ( x - a )^{ 2 } } + b.
\end{equation}
Nie jest możliwe odwikłanie tego równania na funkcję $y( x )$ w~sposób
matematycznie spójny na~przedziale $( a + R - \delta, a + R ]$, dla pewnego
$\delta > 0$, przy czym analogiczna sytuacja zachodzi dla przedziału
$[ a - R, a - R + \delta )$. W~tematykę tego, czy w~takim razie nie powinniśmy
również rozważać równania różniczkowego na funkcję $x( y )$ (zob. str.~13
tej książki) nie będziemy~się zagłębiać. Niemniej widzimy, że
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-29}
  \lim_{ x \nearrow a + R } y_{ \pm }( x ) = b,
\end{equation}
więc funkcje te możemy przedłużyć do funkcji ciągłych na przedziale
$( a - R, a + R ]$ (analogicznie możemy postąpić dla punktu $a - R$).
Tak przedłużone funkcje będziemy oznaczać przez $\yTilde_{ \pm }( x )$.
Przyjmują one wartość $b$ tylko dla $x = a + R$, ale~żadna z~nich nie jest
różniczkowalna w~punkcie $x = a + R$, bo~zachowuje~się w~ich otoczeniu jak
$\sqrt{ x }$ w~otoczeniu punktu $x = 0$. Powyższe rozważania pomogą nam
naświetlić drugi ważny problem.

Zauważmy, że~choć równanie \eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-26}
obowiązuje dla wszystkich $x$ taki, że~$y( x ) \neq b$, to nawet jeśli ten
warunek jest nam z~góry znany, to zanim nie rozwiążemy tego równania, nie
wiem dla jakich wartości zmiennej $x$ rozwiązanie przyjmie wartość $b$.
Musimy więc najpierw rozwiązać w~odpowiedni sposób to równanie, a~następnie
usunąć z~dziedziny rozwiązania te punkty, dla których $y( x ) = b$. Jeśli
takie punkty rzeczywiście istnieją to powstaje następujące pytanie. Sokor
otrzymaliśmy rozwiązanie również dla tych wartości $x$ dla
których nie jest spełniony warunek $y( x ) \neq b$, to czy nie oznacza to,
że~choć warunek ten był potrzebny do wyprowadzenia
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-26}, to jest on ostatecznie
restrykcyjny i~należy przyjąć bardziej ogólną koncepcję rozwiązania?

W~omawianym przykładzie, funkcje $y_{ \pm }( x )$ były zdefiniowane tylko na
przedziale $( a - R, a + R )$, jednak dało~się je przedłużyć do funkcji
$\yTilde_{ \pm }( x )$ ciągłych na $( a - R, a + R ]$, które są jednak
nieróżniczkowalne w~punkcie $a + R$. Czy w~takim wypadku należy uważać
funkcje $\yTilde_{ \pm }( x )$ za rozwiązanie odpowiedniego równania
różniczkowego? Zwróćmy uwagę, że~rozwiązanie w~postaci uwikłanej
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-30}
  ( x - a )^{ 2 } + ( y - b )^{ 2 } = R^{ 2 },
\end{equation}
przedstawia okrąg, czyli krzywą gładką w~każdym swoim punkcie, leżącą
w~płaszczyźnie $xy$, która nie wykazuje żadnej osobliwości w~punkcie
o~współrzędnych $( a + R, b )$. Z~tego
punktu widzenia funkcja $\yTilde_{ + }( x )$ jest obcięciami rozwiązania
danego funkcją uwikłaną do zbioru $( a - R, a + R ]$, które spełnia warunek
$y \geq 0$, więc należy je uważa za pełnoprawne rozwiązanie równania
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-26}. Niewątpliwie, fakt,
że~rozwiązania w~postaci uwikłanej pozwalają nam na objęciem pojęciem
rozwiązania równania różniczkowego takich krzywych jak okręgi dane równaniem
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-30}, jest jednym z~powodów, dla
których to pojęcie zostało wprowadzone.

Przedstawiona powyżej analiza pozwala uzmysłowić, jak skomplikowanym
zadaniem może być analiza zakresu obowiązywania danego równania
różniczkowego oraz jego rozwiązań. Do omawiania tych zagadnień zapewne
powrócimy jeszcze wielokrotnie w~tych notatkach.

\VerSpaceFour





\noindent
\Str{15} Równanie (10) na tej stronie zostało bardzo elegancko wyprowadzone,
przy założeniu, że~funkcja uwikłana zależna od zmiennej $x$ dana związkiem
$\Phi( x, y ) = 0$, spełnia równanie różniczkowe
$y'( x ) = f\big( x, y( x ) \big)$. Nie poruszono jednak kwestii tego, czemu
mamy uważać tą funkcję uwikłaną za rozwiązanie badanego równania?
W~szczególności, jeśli jest rozwiązanie równania $\Phi( x, y ) = 0$ na funkcję
$y( x )$, to czy ona spełnia równanie $y'( x ) = f\big( x, y( x ) \big)$?
Przy standardowych założeniach o~funkcji $\Phi( x, y )$ odpowiedź na to
ostatnie pytanie jest twierdząca i~dzięki temu możemy uznać funkcję daną
równaniem uwikłanym za rozwiązanie badanego równania.

Dowód tego faktu jest następujący. Załóżmy, że~funkcja $\Phi( x, y )$ spełnia
założenia o~ciągłości i~istnieniu pochodnych, które są wymagane
w~standardowej wersji twierdzenia o~funkcji uwikłanej. Przyjmijmy dodatkowo,
że~$\Phi_{ y }'\big( x, y \big) \neq 0$ w~interesującym nas zakresie wartości
zmiennej~$x$, który oznaczymy~$A$. Tym samym możemy odwikłać funkcję
$y( x )$ dla wszystkich wartości $x \in A$. Przepiszmy teraz równanie (10)
w~bardziej jawnej formie jako
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-31}
  \Phi_{ x }'\big( x, y( x ) \big) +
  \Phi_{ y }'\big( x, y( x ) \big) f\big( x, y( x ) \big) = 0.
\end{equation}
Równanie to przekształcamy w~oczywisty sposób do postaci
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-32}
  -\frac{ \Phi_{ x }'\big( x, y( x ) \big) }
  { \Phi_{ y }'\big( x, y( x ) \big) } =
  f\big( x, y( x ) \big).
\end{equation}
Jak dobrze wiadomo, lewa strona tej równości przedstawia pochodną funkcji
uwikłanej $y'( x )$.

Na koniec możemy zauważyć, że~zarówno wzór
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-31} jak i~dobrze znaną zależność
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-33}
  y'( x ) =
  -\frac{ \Phi_{ x }'\big( x, y( x ) \big) }{ \Phi_{ y }'\big( x, y'( x ) \big) },
\end{equation}
można wyprowadzić w~ten sam sposób, poprzez zróżniczkowanie
i~przekształcenie zależności $\Phi\big( x, y( x ) \big) = 0$. Choć z~tego
punktu widzenia równoważność równania
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-26}
i~$y'( x ) = f\big( x, y( x ) \big)$ może~się wydawać oczywista, woleliśmy
przedyskutować to zagadnienie możliwie dokładnie.

\VerSpaceFour





\noindent
\Str{16} Należy przedyskutować dwa zagadnienia dotyczące rozwiązania
równania różniczkowego
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-34}
  y'( x ) = f\big( x, y( x ) \big),
\end{equation}
w~postaci parametrycznej. Po pierwsze, czy jeśli $y( x )$ jest rozwiązaniem
tego równania, to czy można podać jego rozwiązanie w~postaci parametrycznej?
Po drugie, jak uzasadnić, że~funkcje $\varphi( t )$ i~$\psi( t )$ spełniające
równanie
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-35}
  \frac{ \psi'( t ) }{ \varphi'( t ) } =
  f\big( \varphi( t ), \psi( t ) \big),
\end{equation}
przedstawiając rozwiązanie równania
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-34}?

Zanim odpowiemy na te pytania, zrobimy małą uwagę odnośnie oznaczeń.
W~całym tym punkcie, jeśli nie powiedziano inaczej, symbol prim oznacza
pochodną danej funkcji. W~szczególności we wzorze
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-35}, co przyjmowaliśmy domyślnie,
symbol $\psi'( t )$ oznacza pochodną funkcji $\psi( t )$ po~czasie.

Przejdźmy teraz do odpowiedzi na~pierwsze pytanie z postawionych wyżej
pytań. Równanie różniczkowe \eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-34}
jest określone na płaszczyźnie~$xy$, więc funkcje $\varphi( t )$ i~$\psi( t )$ możemy
rozumieć jako odwzorowanie $\Psi( t ) : ( t_{ 0 }, t_{ 1 } ) \to \Rbb^{ 2 }$, dane
przez
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-36}
  \Psi( t ) = \big( \varphi( t ), \psi( t ) \big).
\end{equation}
Korzystając z~interpretacji równania
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-34} za pomocą wprowadzonego dalej
na tej stronie i~następnych pojęcia pola kierunków oraz krzywej całkowej,
można stwierdzić, że~funkcje $\varphi( t )$ i~$\psi( t )$ są rozwiązaniem
rozpatrywanego równania w~postaci parametrycznej, jeśli $\Psi( t )$ wyznacza
krzywą całkową. Jest to bardzo ładny atrakcyjny sposób rozumienia
rozwiązania parametrycznego, dla porządku podamy alternatywną interpretacje.

Mianowicie, jeśli $y( x )$ jest rozwiązaniem równania określonym dla
$x \in ( a, b )$, to parę funkcji $\varphi( t )$, $\psi( t )$ określonych
dla~$t \in I = ( t_{ 0 }, t_{ 1 } )$ nazywamy postacią parametryczną tego
równania jeśli zachodzi $\varphi( I ) \subset ( a, b )$ oraz
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-37}
  \psi( t ) = y\big( \varphi( t ) \big).
\end{equation}

Wzór \eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-37}
pozwala nam stwierdzić, że~jeśli mamy dane rozwiązanie $y( x )$, określone
przy tych samych warunkach co powyżej, to zawsze możemy utworzyć odpowiednie
rozwiązanie parametryczne. Wystarczy przyjąć, że~$I = ( a, b )$,
$\varphi( t ) = t$ (zwykle zapisuje to jako $x = t$) i~zdefiniować $\psi( t )$ jako
$y\big( \varphi( t ) \big)$. Zauważmy, że~zachodzi wówczas
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-38}
  \frac{ d \psi( t ) }{ d t } =
  \frac{ d y( x ) }{ d x }\bigg|_{ x = \varphi( t ) }
  \frac{ d \varphi( t ) }{ d t }.
\end{equation}
Oznaczając symbolem prim pochodną po czasie i~zakładając,
że~$\varphi'( t ) \neq 0$ otrzymujemy zależność
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-39}
  \frac{ d y( x ) }{ d x }\bigg|_{ x = \varphi( t ) } =
  \frac{ \psi'( t ) }{ \varphi'( t ) }.
\end{equation}
Razem z~równaniami \eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-34}
i~\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-37} prowadzi do równania
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-40}
  \frac{ \psi'( t ) }{ \varphi'( t ) } =
  f\big( \varphi( t ), \psi( t ) \big).
\end{equation}
To kończy rozważanie na temat wyrażenia znanego rozwiązania w~postaci
parametrycznej.

Przejdźmy teraz do problemu, dlaczego możemy uważać rozwiązanie równania
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-35} za rozwiązania równania
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-34}. Przyjmijmy, że~funkcja
$\varphi( t )$ jest różniczkowalna w~sposób ciągły. Na podstawie równania
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-35} wiemy, że~musi zachodzić
$\varphi'( t )$. Na podstawie standardowych twierdzeń z~analizy matematycznej
(zob. przykładowo \cite{FichtenholzRachunekRozniczkowyETCVolI2005}) oraz
dobrze znanego wzoru na pochodną funkcji odwrotnej:
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-41}
  \frac{ d f^{ -1 }( y ) }{ d y } =
  \frac{ d f( t ) }{ d t }\bigg|_{ t = f^{ -1 }( y ) },
\end{equation}
w~pewnych otoczeniu wybranego punktu $t$, oznaczmy je
$J = ( t - \delta_{ 1 }, t + \delta_{ 2 } )$, gdzie $\delta_{ 1 }, \delta_{ 2 } > 0$, istniej
funkcja odwrotna do $\varphi( t )$, oznaczać ją będziemy $\eta( x )$, która jest
różniczkowalna i~jej pochodna wynosi
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-42}
  \frac{ d \eta( x ) }{ d x } =
  \frac{ 1 }{ \varphi'\big( \eta( x ) \big) }.
\end{equation}
Dla większej przejrzystość obliczeń użyliśmy tutaj symbolu
$\varphi'\big( \eta( x ) \big)$ na oznaczenia wartości pochodnej $\varphi'( t )$ obliczonej
w~punkcie $\eta( x )$.

Rozpatrzmy teraz funkcję $\psi\big( \eta( x ) \big)$. Jej pochodna po zmiennej $x$
jest równa
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-43}
  \frac{ d \psi\big( \eta( x ) \big) }{ d x } =
  \frac{ d \psi( t ) }{ d t }\bigg|_{ t = \eta( x ) }
  \frac{ d \eta( x ) }{ d x } =
  \frac{ d \psi( t ) }{ d t }\bigg|_{ t = \eta( x ) }
  \frac{ 1 }{ \varphi'\big( \eta( x ) \big)}.
\end{equation}
Jeżeli teraz obliczymy wartość obu stron równania
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-35} dla wartości $t = \eta( x )$
otrzymamy
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-44}
  \frac{ \psi'\big( \eta( x ) \big) }{ \varphi'\big( \eta( x ) \big) } =
  f\Big( x, \psi\big( \eta( x ) \big) \Big).
\end{equation}
Korzystając z~\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-38} możemy przepisać
powyższe równanie jako
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-45}
  \frac{ d \psi\big( \eta( x ) \big) }{ d x } =
  f\Big( x, \psi\big( \eta( x ) \big) \big).
\end{equation}
Widzimy więc, że~funkcja $y( x ) = \psi\big( \eta( x ) \big)$ jest rozwiązaniem
równania \eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-44} określonym na zbiorze
$\varphi( J )$. To wyjaśnia czemu funkcje $\varphi( t )$ i~$\psi( t )$ możemy uznać za
rozwiązanie rozważanego równania różniczkowego.

\VerSpaceFour





\noindent
\Str{16--17} Warto dodać kilka słów komentarza do wprowadzonego tutaj
pojęcia pola kierunków oraz na relacji jaki pojęcie to ma do używanego
przez Władimira Arnolda pojęcia pola wektorowego definiujące równanie
różniczkowe \cite{ArnoldRownaniaRozniczkoweZwyczajne1975}. Samo pole
kierunków oraz inne pojęcia dla niego wprowadzone, takie jak izokliny
(por. str.~17 i~18), w~tych notatkach będziemy rozpatrywali, chyba
że~powiedziano inaczej, tylko w~kontekście najprostszego przypadku, dla
którego są wprowadzone w~tym fragmencie książki. Ten najprostszy przypadek
przedstawia~się następująco. Szukana funkcja $y$ jest odwzorowaniem
$y : A \to \Rbb$, gdzie $A \subset \Rbb$, a~równanie które ma spełniać podane
jest w~standardowej postaci normalnej:
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-46}
  y'( x ) = f\big( x, y( x ) \big).
\end{equation}
W~związku z~tym pole kierunków jest zdefiniowane na płaszczyźnie $xy$,
gdzie $x$ odpowiada zmiennej niezależnej, a~zmienna $y$ wartościom
przyjmowanym przez funkcję $y( x )$.

Zaczniemy od pewnych uwag terminologicznych. O~równaniu
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-46} i~różnych jego
uogólnieniach będziemy mówili, że~wyznacza ono
\textbf{ruch zadanego punktu}. Przez ruch punktu będziemy rozumieć
rozwiązanie tego równania $y$. Natomiast przez \textbf{tor ruchu} będziemy
rozumieć zbiór $y( A )$.

Przejdźmy teraz do pola kierunków. W~jego opisie pojawiają~się długości
odcinków i~kąty, stąd wniosek, że~określamy je na płaszczyźnie, na~której
jest zdefiniowany iloczyn skalarny. Inaczej mówiąc, mamy do czynienia
z~dwuwymiarową
przestrzenią euklidesową $\Ebold^{ 2 }$, z~wybranym w~niej układem
współrzędnych. Moglibyśmy więc podać formalizacje pola kierunków za~pomocą
wiązki stycznej $T \Ebold^{ 2 }$, lecz nie widzimy takiej potrzeby.

W~dalszym ciągu potrzebne nam będą następujące oznaczenia. Przez $v$
będziemy oznaczali pole kierunków określone na $\Ebold^{ 2 }$, przez
$\vecv$ będziemy określali pole wektorowe w~takim sensie jak rozumie je
w~cytowanej wyżej pozycji Arnold, po więcej informacji odsyłamy do tej
książki.

Podanie kierunku jest równoważne z~podaniem pewnej prostej, aby~zdefiniować
kierunek wystarczy każdemu punktowi $P$ przyporządkować dowolny wektor
kierunkowy prostej wyznaczający dany kierunek. Tym samym pole wektorowe
$\vecv$ określone w~obszarze $G \subset \Ebold^{ 2 }$ odpowiednie pole kierunków,
jednak w~ogólności pole kierunków nie wyznacza w~sposób jednoznaczny pola
wektorowego. Mając dane pole kierunków możemy zawsze podać nieskończoną
ilość pól wektorowych, takich że wektor $\vecv( x, y )$ ma kierunek równy
$v( x, y )$. Wystarczy bowiem znaleźć jedno takie pole $\vecv( x, y )$,
następnie dla $\lambda \neq 0$ określić pole
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-47}
  \vecv_{ \, \lambda }( x, y ) = \lambda \HorSpaceThree \vecv( x, y ).
\end{equation}
Sposób budowy pola wektorowego odpowiadającego danemu polu kierunków podamy
dalej.

Powstaje pytanie, czemu w~tym kontekście wystarczające jest rozważanie pola
kierunków, podczas gdy Arnold musi rozważać pola wektorowe? Wynika to
z~tego, że~tutaj analizujemy tylko najprostszy przypadek równania, w~którym
szukana jest funkcja $y : A \to \Rbb$, $A \subset \Rbb$, podczas, gdy formalizm
Arnolda obejmuje sytuacje, w~których szukana funkcja jest typu
$y : A \to \Rbb^{ n }$. Przeanalizujemy teraz dokładniej oba te przypadki.

Dla uproszczenia notacji, będziemy od teraz przyjmować, że~we wszystkich
przypadkach mamy $A = ( x_{ 0 }, x_{ 1 } )$. Nie ma to wielkiego znaczenia
dla ogólności przedstawionych rozważań. Niech szukana funkcja będzie postaci
$y : ( x_{ 0 }, x_{ 1 } ) \to \Rbb$. Wówczas krzywa całkowa
zawarta w~$G \subset \Ebold^{ 2 }$ i~styczna do pola kierunków
$v( x, y ) = f( x, y )$ wyznacza nie tylko kształt toru ruchu punktu,
którego równanie ruchu ma postać
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-46},
ale też jaki dokładnie sposób w~jaki ten tor pokonuje. Tor ruchu dla
badanego przypadku jest zawsze bardzo prosty, tworzy on bowiem odcinek
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-48}
  y\big( ( x_{ 0 }, x_{ 1 } ) \big) = ( a, b )
\end{equation}
 (ewentualnie jeden z~odcinków
$( a, b ]$, $[ a, b )$, $[ a, b ]$), dla pewnych $a, b \in \Rbb$,
ewentualnie $a = -\infty$, $b = +\infty$. Wynika to z~tego, że~funkcja $y_{ 1 }( x )$
jest ciągła, a~obraz odcinka (zbioru spójnego) przez odwzorowanie ciągłe
jest też odcinek.

Jeśli zaś chodzi o~dokładny przebieg ruchu, to~z~krzywych całkowych pola
kierunków możemy odczytać czy jest to na przykład ruch oscylujący typu
$y_{ 1 }( x ) = A \sin( x )$, $A \in \Rbb$, czy ruch liniowy
$y_{ 1 }( x ) = A x$, etc. Wynika to z~tego, że~krzywa fazowa odpowiada
definicji funkcji jako zbioru par uporządkowanych odpowiedniego iloczynu
kartezjańskiego.

Wskażmy jeszcze na jeden ważny fakt. W~tej konkretnej sytuacji do pełnego
scharakteryzowania krzywych całkowych wystarczy znajomość kierunku do
którego mają one być styczna. Wiemy bowiem, że~krzywa całkowa zawsze
„biegnie od lewej do prawej”, bo to jest kierunek w~których zmienna $x$.
Załóżmy teraz, że~przez punkt $( x, y )$ ma przechodzić gładka krzywa
całkowa, dana przez funkcję $y$. Równaniem tej krzywej jest postaci
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-49}
  K : ( x - \delta, x + \delta ) \to \Rbb^{ 2 }, \quad
  K( x ) = \big( x, y( x ) \big),
\end{equation}
gdzie $\delta > 0$. Wobec tego wektor $\vecv$ styczny do~tej krzywej całkowej
w~tym punkcie jest dany przez
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-50}
  \vecv \HorSpaceThree ( x, y ) =
  \big[ 1, y'( x ) \big].
\end{equation}
Z~analizy matematycznej wiemy, że~jeśli $\alpha$ jest kątem pod jakim styczna do
krzywej w~punkcie $\big( x, y( x ) \big)$, to zachodzi
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-51}
  \tan( \alpha ) = y'( x ).
\end{equation}
Ponieważ zaś $\tan( \alpha )$ jest wyznaczony przez pole kierunków, pozwala nam
to jednoznacznie wyznaczyć wektor styczny do krzywej całkowej. Możemy teraz
skorzystać z~\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-46} i~otrzymać wzór
na pole wektorowe odpowiadające temu równaniu różniczkowemu:
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-52}
  \vecv \HorSpaceThree ( x, y ) =
  \big[ 1, f( x, y ) \big].
\end{equation}
Możemy teraz odwrócić rozumowanie i~stwierdzić, że~rozwiązanie równania
różniczkowego oznacza znalezienie krzywych całkowych na płaszczyźnie $xy$,
takich że w~każdym ich punkcie ich wektor styczny jest dany przez pole
wektorowe zdefiniowane wzorem \eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-52}.

Przyjrzyjmy~się jeszcze raz temu rozumowaniu. Ponieważ w~omawianym
przypadku wiemy, że~pierwsza pola wektorowego zadanego przez równanie
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-47} musi~się zawsze równać jeden:
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-53}
  \vecv_{ x }( x, y ) = 1,
\end{equation}
więc biorąc to pod uwagę, jesteśmy w~stanie znając wartości pola kierunków
w~punkcie $( x, y )$, jesteśmy w~stanie odtworzyć wektor $\vecv( x, y )$.
Warunek ten wyklucza również możliwość zastosowania transformacji takich jak
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-47}.

Rozpatrzmy teraz sytuację analizowaną przez Arnolda. Niech więc będzie dane
pole wektorowe $\vecv : G \to \Rbb^{ 2 }$, $G \subset \Rbb^{ 2 }$. Szukać będziemy
funkcji postaci $\vecy : ( t_{ 0 }, t_{ 1 } ) \to G$, spełniający następujący
równanie
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-54}
  \frac{ d \vecy( t ) }{ d t } =
  \vecf \HorSpaceOne \big( t, \vecy( t ) \big) =
  \vecv \HorSpaceThree \big( \vecy( t ) \big),
\end{equation}
będące odpowiednikiem \eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-46}.
Zwyczajowo użyliśmy symbolu $t$ dla oznaczenia parametru od którego zależy
rozwiązanie $\vecy$. Dodatkowo współrzędne kartezjańskie w~zbiorze $G$
będziemy oznaczać $y_{ 1 }$ i~$y_{ 2 }$. Ostatnie równanie można
również zapisać jako
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-55}
  \begin{bmatrix}
    y'_{ 1 }( t ) \\
    y'_{ 2 }( t )
  \end{bmatrix} =
  \begin{bmatrix}
    v_{ 1 }\big( y_{ 1 }( t ), y_{ 2 }( t ) \big) \\
    v_{ 2 }\big( y_{ 1 }( t ), y_{ 2 }( t ) \big)
  \end{bmatrix}\!.
\end{equation}

Jeśli teraz weźmiemy pole wektorowe $\vecv$ i~narysujemy zarówno je samo,
jak i~krzywe których wektory styczne w~każdym punkcie są równe wektorom
pola $\vecv$ w~tym samym punkcie, to tym razem nie otrzymamy pełnej
informacji o~ruchu punktu, który jest opisany równaniem
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-53}, bowiem te krzywe będą
obrazować tylko tor danego ruchu. Przykładowo, krzywa widoczna na rysunku
????
pokazuje nam, że~tor ruchu punktu tworzy pewną krzywą zamkniętą, ale nic
nie mówi nam o tym, czy punkt porusza się po niej ze stałą prędkością,
czy też raz zwalnia, raz przyśpiesza?

Aby uzyskać jak poprzednio pełną informację o~ruchu powinniśmy rozpatrywać
krzywe w~zbiorze $( t_{ 0 }, t_{ 1 } ) \times G$, na którym określone jest pole
wektorowe
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-56}
  \vecv_{ \, \textrm{ext} }( t, y_{ 1 }, y_{ 2 } ) =
  \begin{bmatrix}
    1 \\
    v_{ 1 }( y_{ 1 }, y_{ 2 } ) \\
    v_{ 2 }( y_{ 1 }, y_{ 2 } )
  \end{bmatrix}\!.
\end{equation}
Dopiero znalezienie odpowiednika krzywych całkowych dla tego pola da nam
pełną informację o~ruchu, z~tego samego powodu co poprzednio: odpowiednik
krzywej całkowej w~zbiorze $( t_{ 0 }, t_{ 1 } ) \times G$ wyznacza funkcje
wedle definicji danej przez teorię mnogości. Powyżej podaliśmy pole
wektorowe dla tej przestrzeni, kwestią czy można na nią uogólnić pojęcie
pola kierunków, nie będziemy~się zajmować.

Różnica między równaniem \eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-46}
i~\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-53} wynika głównie z~rodzaju
funkcji, które są ich rozwiązaniami. Dokładniej z~tego, że~funkcje typu
$y : ( t_{ 0 }, t_{ 1 } ) \to \Rbb$ są niezwykle proste, gdyż ich
przeciwdziedzina jest niezwykle prosta. W~tym przypadku torem ruchu jest
zawsze odcinek $( a, b )$, ewentualnie odcinek domknięty z jednej lub obu
stron, podczas gdy w~wypadku funkcji
$\vecy : ( t_{ 0 }, t_{ 1 } ) \to \Rbb^{ 2 }$ torami ruchu są
gładkie krzywe, czyli obiekty geometryczne o~nieporównywalnie większym
bogactwie kształtów i~zachowań niż odcinki.

Na koniec zwróćmy uwagę na rzecz stosunkowo oczywistą. Ze~względu na to,
że~w~poprzednim przypadku płaszczyzna $xy$ zamierała zarówno informacje
o~przebiegu ruchu jak i~o~jego torze, to wystarczyło określić na niej pole
kierunków. W~obecnie rozważanym przypadku, krzywe w~obszarze $G$ zawierają
tylko informacje o~torze ruchu, skutkiem czego gdybyśmy określili pole
kierunków, pole odcinków o~długości jeden, rozwiązania ruchu nie byłyby
jednoznacznie wyznaczone.

Możemy to zilustrować prostym przykładem. Weźmy $G = \Rbb^{ 2 }$ i~pole
wektorowe $\vecv( y_{ 1 }, y_{ 2 } ) = ( 1, 0 )$. Łatwo sprawdzić,
że~$\vecy_{ 1 }( t ) = [ t, 0 ]$ jest rozwiązaniem równania
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-49},
ale~$\vecy_{ 2 }( t ) = [ -t, 0 ]$ już nim nie jest. Gdybyśmy zamiast tego
rozpatrywali pole odcinków jednostkowy, takie że~w~punkcie
$( y_{ 1 }, y_{ 2 } )$ odcinek wyznacza ten sam kierunek na którym leży
wektor $\vecv( y_{ 1 }, y_{ 2 } )$ i~żądali od~rozwiązania tylko,
by~wektor $\vecy'( t )$ znajdujący~się w~punkcie $\vecy( t )$ posiadał
kierunek wyznaczony przez pole kierunków, wówczas $\vecy_{ 1 }( t )$
i~$\vecy_{ 2 }( t )$~byłby rozwiązaniami tak postawionego problemu.

Do tych rozważań należy któregoś dnia wrócić, poprawić je i~uzupełnić wedle
tego co jest napisane w~dziele Arnolda
\cite{ArnoldRownaniaRozniczkoweZwyczajne1975}.

\VerSpaceFour





\noindent
\Str{17} W~świetle przykładu 3 ze~strony 19, warto zatrzymać~się dłużej
nad podstawowymi własnościami izoklin. Przyjmijmy, że~izoklina dana jest
przez funkcję $h( x )$ określoną na zbiorze $( x_{ 0 }, x_{ 1 } )$. Tym
samym równanie izokliny jako krzywej jest postaci
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-57}
  K( x ) = \big( x, h( x ) \big).
\end{equation}
Zgodnie z~definicją izokliny, dla pewnego $k \in \Rbb$ zachodzi
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-58}
  k = f\big( x, h( x ) \big).
\end{equation}
Zauważmy, że~aby izoklina była rozwiązaniem danego równania różniczkowego
musiałoby ponadto zachodzi
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-59}
  h'( x ) = k.
\end{equation}
Przykład~3 pokazuje, że~izoklina może być rozwiązaniem równania
różniczkowego które ją definiuje, ale jest to sytuacja dość szczególna.
Przykład~1 ze strony~17 jasno pokazuje, że~żadna z~izoklin równania
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-60}
  y'( x ) = 2 x,
\end{equation}
nie jest jego rozwiązaniem.

\VerSpaceFour




\noindent
\Str{18} Ta strona jest napisana w~trochę bałaganiarski sposób. W~tym samym
paragrafie w~którym analizuje~się czy krzywe całkowe są rosnące czy
malejące, wprowadza~się pojęcie \textbf{linii ekstremów}, za~to
w~paragrafie o~tym czy krzywe całkowe są wypukłe czy wklęsłe, wprowadza~się
pojęcie \textbf{linii punktów przegięcia}. Te pojęcia można byłoby
wprowadzić w~bardziej elegancki i~łatwiejszy w~zrozumieniu sposób.

Najpierw w~jednym paragrafie rozważamy prawą stronę równania
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-61}
  y'( x ) = f\big( x, y( x ) \big),
\end{equation}
dochodząc do wniosku, że~jeśli w~danym obszarze $\Ocal$ płaszczyzny $x y$
jest ona dodatnia (ujemna), to wszystkie krzywe całkowe w~tym obszarze
są skierowane ku górze (ku dołowi). Następnie możemy przeprowadzić
podobną analizę drugiej pochodnej funkcji $y( x )$, różniczkują
po $x$ równania \eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-61}:
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-62}
  y''( x ) =
  \frac{ \partial f\big( x, y( x ) \big)}{ \partial x } +
  \frac{ \partial f\big( x, y \big) }{ \partial y }\Big|_{ y = y( x ) } \,
  f\big( x, y( x ) \big).
\end{equation}
Jeśli prawa strona tego wzoru ma znak dodatni (ujemny) w~obszarze $\Ocal$
płaszczyzny to~funkcja $y( x )$ jest w~tym obszarze wypukła (wklęsła).

W~następnym paragrafie zdefiniowalibyśmy pojęcie linii ekstremów i~linii
punktów przegięcia, teraz zaś podamy tu bardziej sformalizowaną definicję
linii ekstremów, mając nadzieję, że~pomoże to naświetlić lepiej omawiane
problemy. Niech $h( x )$ będzie funkcją określoną na odcinku
$( x_{ 1 }, x_{ 2 } )$.
Mówimy, że~$h( x )$ wyznacza linię ekstremów równania
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-61} jeśli przez każdy
punkt $( x_{ 0 }, y_{ 0 } )$, gdzie $y_{ 0 } = h( x_{ 0 } )$,
$x_{ 0 } \in ( x_{ 1 }, x_{ 2 } )$, przechodzi
krzywa całkowa dana funkcją $y( x )$, która to funkcja jest określona
przynajmniej na pewnym przedziale $( x_{ 0 } - \delta, x_{ 0 } + \delta )$, gdzie
$\delta > 0$, która ma w~punkcie $x_{ 0 }$ ekstremu. Jeśli w~jakimś otoczeniu
punktu $x_{ 0 }$ krzywa dana funkcją $y( x )$ pokrywa~się tą daną przez
$h( x )$, to wedle tego co napisano w~książce, nie zachodzi potrzeba by
funkcja $y( x )$ miała w~punkcie $x_{ 0 }$ ekstremu. Trzeba jednak
przyznać, że~fragment książki który mówi o~pokrywaniu się krzywej całkowej
z~linią ekstremów jest trochę niejednoznaczny i~powyższe interpretacja nie
musi być poprawna.

W~przypadku linii punktów przegięcia, nie ma żadnego komentarza odnośnie
przypadku, gdy~krzywa całkowa pokrywa~się tą linią. W~tym momencie nie
umiemy powiedzieć, czy definicja w~obecnej formie jest poprawna, czy
też~jej część została przypadkiem pominięta.

\VerSpaceFour





\noindent
\Str{19} Równanie
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-63}
  \frac{ d y( x ) }{ d x } =
  \frac{ y( x ) }{ x }
\end{equation}
analizowane w~przykładzie~3 na tej stronie można rozwiązać w~inny sposób,
który pod pewnymi względami może być prostszy do~zrozumienia, dlatego
uważamy, iż~warto go tu zaprezentować. Z~drugiej
strony, prezentując poniżej to podejście wchodzimy w~pewne subtelności
pojęcia dziedziny rozwiązań równania różniczkowego i~izoklin, więc niniejsze
rozważania mogą okazać~się trudniejsze do zrozumienia, niż~to co można
znaleźć w~książce.

Mianowicie, zaczynamy od zbadania jego izoklin, czyli szukamy rozwiązań
równania
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-64}
  k = \frac{ y_{ \, \izo }( x ) }{ x }, \quad
  k \in \Rbb.
\end{equation}
Dla zaznaczenia, że~izoklina nie musi być rozwiązanie równania
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-63}, szukaną funkcję oznaczyliśmy
$y_{ \, \izo }( x )$, a~nie $y( x )$. Równanie to jest niezmiernie proste,
więc od razu dostajemy
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-65}
  y_{ \, \izo }( x ) = k \, x, \quad
  k \in \Rbb.
\end{equation}
To co wymaga większej uwagi, jest to, że~$x = 0$ nie należy do dziedziny
równania \eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-64}, więc izokliny są
określone tylko dla $x \in ( -\infty, 0 ) \cup ( 0, +\infty )$. Czy jednak powinnyśmy
dopuszczać jako izokliny krzywe reprezentowane przez funkcje, których
dziedziną nie jest przedział $( a, b ) \subset \Rbb$ (ewentualnie przedział
jedno- lub obustronnie domknięty)?

Jak wspomniano wyżej, zwykle chcemy by rozwiązanie równania różniczkowego
było przedziałem otwartym $( a, b ) \subset \Rbb$, a~jak zaraz~się okaże,
izokliny tego równania są również jego rozwiązaniami, więc przyjmiemy dla
nich podobną konwencję. Będziemy więc szukać izoklin, których funkcja
$y_{ \, \izo }( x )$ ma za dziedzinę możliwie największy przedział otwarty
zawarty w~$\Rbb$. Na mocy tego, rozbijamy funkcję daną przez równanie
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-65} na dwie funkcje:

\negVerSpaceFour


\begin{subequations}

  \begin{align}
    \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-66-A}
    y_{ \, \izo, \, + }( x )
    &=
      k \, x, \quad
      x > 0, \\
    \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-66-B}
    y_{ \, \izo, \, - }( x )
    &=
      k \, x, \quad
      x < 0.
  \end{align}

\end{subequations}


\noindent
Tym samy za izokliny równania \eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-63}
będziemy uważać nie proste przechodzące przez początek układu
współrzędnych, lecz odpowiednie półproste wychodzące z~tego punktu. Może to
być zgodne z~intencjami Matwiejewa wyłożonymi w~opisie omawianego
przykładu, lecz fragment o~tym, że~te półproste są zarówno krzywymi
całkowymi jak i~izoklinami, można interpretować na kilka sposobów.

Łatwo zauważyć, że~$y'( x ) = k$ i~$y( x ) / x = k$, więc mogłoby~się
izokliny są zarazem rozwiązaniami równania
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-63}. Tak jak w~przypadku izoklin,
rozwiązania równania są określone na zbiorze $( -\infty, 0 )$
albo $( 0, +\infty )$. Zgodność z~tekstem książki jest prawie pewna,
bo~Matwiejew tylko półproste wychodzące z~układu współrzędnych nazywa
krzywymi całkowymi badanego równania. Niemniej warto zaznaczyć, że~funkcja
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-67}
  y_{ - }( x ) = k \, x, \quad
  x < 0,
\end{equation}
opisuje raczej półprostą wchodzącą do~środka układu współrzędnych. Jest
to~jednak drobna szczegół nazewniczy, który nie powinien prowadzić
do~nieporozumień.

Dla porządku przeanalizujemy jeszcze przypadek $x = 0$, $y \neq 0$. W~takiej
sytuacji musimy rozpatrzyć równanie
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-68}
  \frac{ d x( y ) }{ d y } = \frac{ x( y ) }{ y }.
\end{equation}
Równanie izoklin rozwiązujemy tak jak poprzednio dostając

\negVerSpaceFour


\begin{subequations}

  \begin{align}
    \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-69-A}
    x_{ \, \izo, \, + }( y )
    &=
      k_{ 1 } \, y, \quad
      y > 0, \\
    \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-69-B}
    x_{ \, \izo, \, - }( y )
    &=
      k_{ 1 } \, y, \quad
      y < 0.
  \end{align}

\end{subequations}


\noindent
Tak jak poprzednio łatwo sprawdzamy, że~izokliny są też rozwiązaniami
równania \eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-68}. W~szczególności,
rozwiązaniami naszego równania są dwie półproste

\negVerSpaceFour


\begin{subequations}

  \begin{align}
    \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-70-A}
    x_{ + }( y )
    &=
      0, \quad
      y > 0, \\
    \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-70-B}
    x_{ - }( y )
    &=
      0, \quad
      y < 0.
  \end{align}

\end{subequations}


Na koniec zwróćmy uwagę na~następujący prosty fakt. Jeśli zapiszemy równania
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-66-A}-\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-66-B} i~\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-69-A}-\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-69-B} jako równania uwikłane na funkcje:

\negVerSpaceFour


\begin{subequations}

  \begin{align}
    \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-71-A}
    y - k \, x = 0, \\
    \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-71-B}
    x - k_{ 1 } \, y = 0,
  \end{align}

\end{subequations}


\noindent
gdzie $k, k_{ 1 } \in \Rbb$, a~równania te chcemy rozwiązać osobno w~zbiorze
$\Rbb \setminus ( 0, \, 0 )$, rozwiązania zaś mają być określone na zbiorach postaci
$( a, b )$, to możemy zaobserwować, iż~równania
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-71-A}
i~\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-71-B} są sobie w~oczywisty
sposób częściowo równoważne. Jeśli bowiem $k \neq 0$, to równanie
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-71-A} przechodzi w~równanie
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-71-B}
z~$k_{ 1 } = \frac{ 1 }{ k }$ i~odwrotnie.

Warunek, że~rozwiązania równań
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-71-A}
i~\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-71-B} mają być określone na
zbiorach postaci $( a, b )$ nie jest potrzebny by omawiana równoważność
zachodziła. Dodaliśmy ją, by rozwiązania równania uwikłanego miały tę samą
dziedzinę co izokliny analizowane wcześniej.

\VerSpaceFour





\noindent
\Str{21} Przyjrzyjmy~się następującemu tekstowi jaki możemy znaleźć na tej
stronie.
\begin{quote}

  Przede wszystkim z~kursu analizy wiadomo, że~rozwiązanie (19) jest funkcją
  zmiennej niezależnej~$x$ różniczkowalną w~sposób ciągły (${}^{ 2 }$).
  Geometrycznie oznacza to, że~przez punkt $( x_{ 0 }, y_{ 0 } )$ przechodzi
  jedna i~tylko jedna krzywa całkowa.

\end{quote}
Wzór (19) o~którym tu mowa to
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-72}
  y( x ) =
  \int_{ x_{ 0 } }^{ x } f( x ) \, dx + y_{ 0 }.
\end{equation}
Jakoś nie widzę, żeby z~tego, iż~powyższa funkcja jest różniczkowalna
w~sposób ciągły implikowało to, że~przez każdy punkt $( x_{ 0 }, y_{ 0 } )$
przechodziło tylko jedna krzywa całkowa. Tak w~istocie jest, co wiem na
podstawie twierdzenia Picarda, które w~tej książce pierwszy razy zostanie
wspomniane na stronie~24.

\VerSpaceFour





\noindent
\Str{24} Na tej stronie znajdujemy zdanie.
\begin{quote}

  W~tej książce rozpatrujemy tylko rozwiązania różniczkowalne w~sposób
  ciągły.

\end{quote}
Wydaje mi~się, że~Matwiejew chciał za~jego pomocą przekazać następującą
myśl. Jak już wiemy, jeśli w~równaniu
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-73}
  y'( x ) = f\big( x, y( x ) \big)
\end{equation}
prawa strona jest funkcją ciągłą określoną w~obszarze\footnote{Moglibyśmy
  opuścić żądanie, że~$G$ jest obszarem, jednak przekładamy tutaj
  prostotę sformułowania nad jego ogólność.}
$G \subset \Rbb^{ n }$, to na mocy twierdzenia Peanom również rozwiązanie tego
równania jest funkcją ciągłą. Dlatego też od~tego momentu będziemy
zakładać, że~prawa strona równania
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-73} jest funkcją ciągłą
co pozwoli nam skupić naszą uwagę na rozwiązaniach równań różniczkowych
zwyczajnych, które spełniają ten warunek.

Ciekawym zagadnienie pozostaje znalezienie takich funkcji~$f$, które
nie są ciągłe, ale~zadane przez nie równanie
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-73} posiada rozwiązania
różniczkowalne w~sposób ciągły.

\VerSpaceFour





\noindent
\Str{24} Na tej stronie spotykamy~się po raz pierwszym z~twierdzeniem
Picarda o~istnieniu i~jednoznaczności rozwiązań równania różniczkowego
zwyczajnego. Czy mamy domyślnie przyjmować, że~w~dalszej części książki
założenia tego twierdzenia są spełnione, chyba że~powiedziano inaczej?

\VerSpaceFour





\noindent
\Str{27--28} Na stronach tych znajdujemy definicję, która określa kiedy
funkcja dwóch zmiennych $\varphi( x, C )$ jest rozwiązaniem ogólnym pewnego
równania różniczkowego, co zapisujemy symbolicznie jako
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-74}
  y( x ) = \varphi( x, C ).
\end{equation}
Jednym z~nich jest to, by w~zadanym obszarze można ją było odwikłać
względem~$C$. Dokładny sens tego stwierdzenia jest następujący.
Przekształcamy równanie \eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-73}
z~równania definiującego funkcję $y( x )$ na równanie uwikłane na trzy
zmienne niezależne: $x$, $y$ i~$C$. Równanie to ma postać
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-75}
  y = \varphi( x, C ).
\end{equation}
Następnie żądamy by można je było odwikłać na funkcję $C = \psi( x, y )$.
Ponieważ do~równania tego stosuje~się bez zmian standardowa teorii równań
uwikłanych, dlatego nie będziemy dłużej zatrzymywać~się przy tym
zagadnieniu.

Na koniec zwróćmy jeszcze uwagę na pewną osobliwość zapisu równania
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-74}. Po~jego lewej stronie mamy
funkcję jednej zmiennej, a~po jego prawej stronie dwóch zmiennych. Choć nie
jest to w~pełni ścisły zapis, notacja taka jest dobrze uzasadniona
przez praktykę badania i~rozwiązywania równań różniczkowych. Symbolizuje
ono to, że~konkretne rozwiązanie równania różniczkowego otrzymujemy, przez
podstawienie za~drugi argument funkcji $\varphi( x, C )$ konkretnej wartości
zmiennej $C$, w~rezultacie czego otrzymujemy funkcję jednej zmiennej.

\VerSpaceFour





\noindent
\Str{29} Zatrzymamy~się na chwilę nad słowami „Jasne jest wreszcie,
że~funkcja~(24'') jest rozwiązaniem równania~(14) przy wszystkich
wartościach~$C$ danych wzorem~(27), gdy punkt $( x, y )$ przebiega
obszar~(26).” Równanie (14) jest postaci
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-76}
  \frac{ d y( x ) }{ d x } = \frac{ y }{ x },
\end{equation}
natomiast równanie~(24'') to
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-77}
  y( x ) = C x.
\end{equation}
Jeśli chodzi o~równanie (27) to ma ono postać
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-78}
  C = \frac{ y }{ x },
\end{equation}
zaś wzór (26) definiuje półpłaszczyznę $0 < x < +\infty$, $-\infty < y < +\infty$.
W~tym miejscu warto przypomnieć, że~rozpatrujemy tylko funkcje przyjmujące
wartości rzeczywiste.

Należy zwrócić uwagę, że~funkcja
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-77} jest rozwiązaniem równania
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-76} dla dowolnej wartości
stałej~$C$. Tym samym dowolne wyrażenie postaci $C = \psi( x, y )$, przy
założeniu, że~prowadzi ono do~rzeczywistego~$C$, zwraca nam stałą, taką
że~funkcja $y( x ) = C x$ jest rozwiązaniem rozpatrywanego równania. Z~tego
punktu widzenia nie ma nic specjalnego w~formule
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-78}.

Tym co~wyróżnia \eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-78} spośród
wszystkich funkcji $\psi( x, y )$ o~wartościach rzeczywistych jest to,
że~jeśli
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-79}
  C_{ 0 } = \psi( x_{ 0 }, y_{ 0 } ) = \frac{ y_{ 0 } }{ x_{ 0 } },
\end{equation}
to zachodzi
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-80}
  y( x_{ 0 }, C_{ 0 } ) = y_{ 0 }.
\end{equation}
Fakt, że~funkcja $\psi( x, y )$ o~której mowa w~definicji rozwiązania ogólnego
musi spełniać ten warunek, by~$y( x ) = C x$ było rozwiązaniem ogólnym
badanego równania, jest zawarty w~definicji tej funkcji podanej
na~stronie~27, gdzie jest napisane, że~funkcja $\psi( x, y )$ powstaje
poprzez odwikłanie równania
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-81}
  y = \varphi( x, C ),
\end{equation}
na zmienną $C$. O~tym jak należy rozumieć powyższe równanie i~całą procedurę
pisaliśmy już w~komentarzu do stron 27--28.

\VerSpaceFour





\noindent
Czytamy tutaj, że~aby by wyrażenie
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-82}
  \Phi( x, y, C ) = 0,
\end{equation}
lub
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-83}
  \psi( x, y ) = C,
\end{equation}
reprezentowało \textbf{rozwiązanie ogólne w~postaci uwikłanej}, zwane też
\textbf{całką ogólną}, związek ten musi określać rozwiązanie ogólne
$y( x ) = \varphi( x, C )$. Dokładny sens tych słów, wydaje~się być następujący.
Związek \eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-82} lub
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-83} można odwikłać względem
zmiennej $y$, w~rezultacie czego dostajemy funkcje $y( x, C ) = \varphi( x, C )$,
która spełnia przedstawioną wcześniej w~książce definicję rozwiązania
ogólnego.

\VerSpaceFour





\noindent
\Str{29} Przykład na tej stronie dobrze ilustruje pojęcia całki ogólna
(rozwiązanie ogólne w~postaci uwikłanej), jak również samego rozwiązania
ogólnego. Warto jednak omówić go odrobinę szerzej.

Równanie które chcemy rozwiązać to
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-84}
  \frac{ d y( x ) }{ d x } = -\frac{ x }{ y( x ) }.
\end{equation}
W~punkcie $( 0, 0 )$ równanie to prowadzi do wyrażenia $0 / 0$, więc
równanie w~tym punkcie jest niezdefiniowane. Dla punktów dla których
$y = 0$ rozpatrywać będziemy równanie
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-85}
  \frac{ d x( y ) }{ d y } = -\frac{ y }{ x( y ) }.
\end{equation}

Wprowadzamy cztery podzbiory płaszczyzny:
$D_{ 1 } = \{ ( x, y ) \, | \, y > 0 \}$,
$D_{ 2 } = \{ ( x, y ) \, | \, y < 0 \}$,
$D_{ 3 } = \{ ( x, y ) \, | \ x > 0 \}$
i~$D_{ 4 } = \{ ( x, y ) \, | \, x < 0 \}$. Jak już wiemy
$y( x ) = \sqrt{ C - x^{ 2 } }$ jest rozwiązaniem ogólnym równania
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-84} w~obszarze~$D_{ 1 }$, zaś
$y( x ) = -\sqrt{ C - x^{ 2 } }$ w~obszarze~$D_{ 2 }$. Natomiast funkcja
$x( y ) = \sqrt{ C - y^{ 2 } }$ jest rozwiązaniem ogólnym równania
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-85} w~zbiorze $D_{ 3 }$, zaś
$x( y ) = -\sqrt{ C - y^{ 2 } }$ w~obszarze $D_{ 4 }$. Ten zestaw rozwiązań
ogólnych jest w~następującym sensie. Suma zbiorów $D_{ i }$ pokrywa zbiór
$\Rbb \setminus { ( 0, 0 ) }$, czyli zbiór wszystkich punktów, gdzie przynajmniej
jedno z~równań \eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-84} lub
\eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-85} ma sens. Żadnego ze~zbiorów
$D_{ i }$ nie da~się powiększyć w~żaden sposób, nie tracąc przy tym
możliwości określenia rozwiązania ogólnego w~tym zbiorze. Przypomnijmy,
że~określając rozwiązanie ogólne $\varphi( x, C )$ równania
$y'( x ) = f\big( x, y( x ) \big)$ musimy też podać obszar dla którego
to~rozwiązanie obowiązuje.

\VerSpaceFour





\noindent
\Str{31} Jest to dziwne, że~na tej stronie czytamy „W~dalszym ciągu nie
będziemy zajmowali~się rozwiązaniami otrzymywanymi przez sklejanie.”, po
czym następuje przykład, który w~bardzo dobry sposób ilustruje czym są
takie sklejane rozwiązania. Zapewne autorowi chodziło o~to, że~po omówieniu
tego przykładu, rozwiązania otrzymane przez sklejanie rozwiązań szczególnych
i~osobliwych nie będą w~książce rozpatrywane.

\VerSpaceFour





\noindent
\Str{31} Warto zwrócić uwagę na następującą subtelność rachunkową.
Podstawiając funkcję
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-86}
  y( x ) = ( x + C )^{ 2 },
\end{equation}
do równania
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-87}
  y'( x ) = 2 \sqrt{ y( x ) },
\end{equation}
dostajemy
\begin{equation}
  \label{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-88}
  2 ( x + C ) = \absOne{ x + C }.
\end{equation}
Widzimy więc, że~funkcja \eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-86}
jest rozwiązaniem równania \eqref{eq:Matwiejew-Metody-calkowania-ETC-87}
tylko wtedy, gdy~$x \geq -C$.

{\Large Od strony 32 należy zacząć ponowne czytanie książki.}























% ##################
\newpage

\CenterBoldFont{Błędy}


\begin{center}

  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz} & Jest
                              & Powinno być \\ \cline{2-3}
    & Od góry & Od dołu & & \\
    \hline
    5   & &  3 & wierdzenia & twierdzenia \\
    15  & & & ono określa & określa ono \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    \hline
  \end{tabular}

\end{center}

\VerSpaceSix


\noindent
\StrWierszG{15}{13} \\
\Jest  w~sensie ustępu \\
\Powin w~sensie zdefiniowanym w~ustępie \\
\StrWierszD{20}{2} \\
\Jest  i~nie ma rozwiązania określonego w~tym samym przedziale
nie~identycznego z~rozwiązaniem $y = y( x )$ chociażby w~jednym
punkcie przedziału $| x - x_{ 0 } | \leq h$ różnym od~punktu $x = x_{ 0 }$. \\
\Powin i~nie istnieje rozwiązanie określone w~przedziale
$| x - x_{ 0 } | \leq h_{ 1 } \leq h$, gdzie $h_{ 1 } > 0$, spełniające ten warunek
początkowy, które nie byłoby równe rozwiązaniu $y = y( x )$ w~każdym
punkcie tego przedziału. \\
\StrWierszG{21}{2} \\
\Jest  nie jedno rozwiązanie \\
\Powin ma co najmniej dwa rozwiązania \\
\StrWierszD{26}{9} \\
\Jest  w~pobliżu punktu $x = x_{ 0 }$ \\
\Powin dla każdego $| x - x_{ 0 } | \leq h$, $h > 0$ \\
\StrWierszG{30}{5} \\
\Jest  \textit{w \hspace{0.5em} postaci \hspace{0.5em} parametrycznej} \\
\Powin \textit{w~postaci parametrycznej} \\
\StrWierszD{32}{13} \\
\Jest  nie jedna \\
\Powin więcej niż jedna \\

% ############################







% ####################################################################
% ####################################################################
% Bibliografia

\bibliographystyle{plalpha}

\bibliography{MathematicsBooks}{}





% ############################

% Koniec dokumentu
\end{document}
