% \begin{document}
\noi Grzeszyłem w~latach chłopięcych, gdy niedorzeczności ceniłem
wyżej od~rzeczy pożytecznych. Co mówię! jedne kochałem, drugich
nienawidziłem. Jeden i~jeden -- dwa, dwa i~dwa -- cztery. Jakaż
nienawistna była mi ta śpiewka. A jak błogim widowiskiem przy całej
swej wewnętrznej pustce był ów drewniany, pełen wojowników koń
trojański! I~łuna Troi! I~,,samej Kreuzy cień...''.

\attribA{Św. Augustyn ,,Wyznania'', księga I, 13. \\
  O~swojej miłości do Wergiliusza i~literatury.}

\noi Straszliwa rzeko społecznego obyczaju! Kto się tobie oprzeć
zdoła? Czy nigdy twoje wody nie~opadną, nie~wyschną? Jak długo
będziesz jeszcze gnać nieszczęsnych ludzi ku morzu wielkiemu
i~groźnemu, trudnemu do przebycia, nawet dla tych którzy do drzewa
Krzyża przywarli?

\attribA{Św. Augustyn ,,Wyznania'', księga I, 16.}

\noi Jak to się dzieje, że~jeden w belferskich szatach człowiek może
spokojnie słuchać, jak inny z~takiego samego miotu biedak woła:
,,Zmyślił to Homer; ludzkie sprawy do świata bogów przenosił;
o,~czemuż nie boskie do nas...''

\attribA{Św. Augustyn ,,Wyznania'', księga I, 16.}

\noi Trudno się dziwić, że~tak się pogrążyłem w marnościach
i~odchodziłem daleko od Ciebie, skoro jako wzory do naśladowania
przedstawiano mi ludzi, którzy wstydzili się jak hańby tego,
że~opowiadając o dobrych swoich czynach, popełnili błąd gramatyczny
albo~użyli wyrażeń prowincjonalnych, a~dumnie kroczyli w obłoku
pochwały, jeśli o~swoich niegodziwych pasjach mówili zdaniami
zaokrąglonymi, błyszczącymi obfitą ornamentyką.

\attribA{Św. Augustyn ,,Wyznania'', księga I, 16.}

\noi W~Kartaginie zaś~panuje ohydna samowola uczniów. Wpadają do sali
gwałtem jak szaleńcy i~niweczą porządek, jaki każdy nauczyciel ustalił
dla dobra studentów. Z~czystej głupoty dopuszczają~się wielu czynów
które byłyby karalne gdyby tych młodzieńców nie~osłaniał obyczaj.

\attribA{Św. Augustyn ,,Wyznania'', księga V, 8.}

\noi I~oto dowiaduję się, że~tu, w~Rzymie, są~kłopoty, z~jakimi~się
nie stykałem w~Kartaginie. Wprawdzie przekonałem~się, że~nie ma tu
takich awantur, jakie młodzi rozbójnicy urządzali w Afryce. Ale, mówią
mi znajomi, nieraz tak~się zdarza, że~studenci umawiają się, iż~nie
zapłacą nauczycielowi za lekcje, i~po prostu przenoszą się do
innego[...].

\attribA{Św. Augustyn ,,Wyznania'', księga V, 12.}

\noi Stary Wiktoryn był człowiekiem niepospolicie uczonym. Znał do
głębi wszystkie sztuki wyzwolone. Ileż dzieł filozofów przestudiował,
ocenił i~skomentował. Był nauczycielem wielu znakomitych
senatorów. Z~wdzięczności za~pracę profesorską, którą synowie tego
świata uważają za~ogromnie ważną, uczczono go wystawieniem posągu na
Forum w~Rzymie.

\attribA{Św. Augustyn ,,Wyznania'', księga VIII, 2.}

\noi Na co my czekamy? Czy pojąłeś sens tej opowieści? Powstają
prostaczkowie i~zdobywają niebo, a~my, z~całą naszą bezduszną
uczonością tarzamy~się w~ciele i~w~krwi.

\attribA{Św. Augustyn ,,Wyznania'', księga VIII, 8. \\
  Słowa św. Augustyna do swego przyjaciela Alipiusza.}

\noi Jak schlebiający przyjaciele nieraz czynią nas gorszymi, tak
obrażający nas wrogowie nieraz~się przyczyniają do naszej poprawy.

\attribA{Św. Augustyn ,,Wyznania'', księga VIII, 8.}

\noi Potem~się dowiedziałem, że~pewnego dnia podczas pobytu w~Ostii,
gdy ja nie byłem obecny, do kilku moich przyjaciół z~macierzyńską
bezpośredniością mówiła, jak godne pogardy jest to życie i~jakim
dobrem jest śmierć.

\attribA{Św. Augustyn ,,Wyznania'', księga IX, 11. \\ O~swej matce
  św. Monice.}

\noi I~tą nadzieją~się weselę, ilekroć~się weselę zbawiennie. A~inne
tego życia sprawy? Tym mniej zasługują na łzy, im częściej się na nimi
płacze. Tym bardziej się powinno nad nimi płakać, im mniej~się nad
nimi łez leje.

\attribA{Św. Augustyn ,,Wyznania'', księga X, 1.}

\noi Jakże skwapliwie ludzie badają cudze życie, a~jak~się opieszale
zabierają do naprawienia swojego. Czemu chcą~się ode mnie dowiedzieć,
jakim jestem człowiekiem, skoro nie pragną usłyszeć od Ciebie, jacy
oni sami naprawdę~są?

\attribA{Św. Augustyn ,,Wyznania'', księga X, 3.}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


Zauważyliśmy bowiem, że dla początkujących słuchaczy dużą przeszkodę
w~zdobywaniu tej nauki stanowią dzieła różnych teologów: już to
dlatego, że~są nadmiernie przeładowane bezużytecznymi zagadnieniami,
artykułami i~dowodami, już to dlatego, że~zagadnienia, z~jakimi owi
początkujący winni koniecznie się zapoznać, nie są podane
systematycznie: według uporządkowanej kolejności nauk czy traktatów,
ale omawiane są albo w~związku z~komentowaniem dzieł, albo z~okazji
dysputy; już to wreszcie dlatego, że~częste wałkowanie tego samego
budziło w ich umysłach nudę i~zamęt.

Ufni w~pomoc Bożą i~starając~się uniknąć tych i~podobnych
niedociągnięć, będziemy usiłowali krótko i~jasno -- o~ile na to sama
rzecz pozwoli -- wyłożyć wszystko, co zakresem swoim obejmuje nauka
święta.

\attribA{Św. Tomasz z Akwinu, wstęp do ,,Sumy teologicznej''.}


\noi I~teraz bowiem wiadomo, że~ludzie tej samej profesji odnoszą~się
do~siebie w~sposób podstępny i~zawistny. Garncarz zazdrości
garncarzowi, a~nie stolarzowi. W~ten sposób także nauczyciele szukając
własnej czci, boleją, jeśli ktoś naucza prawdy. Przeciw nim powiada
Grzegorz: ,,Umysł pobożnego pasterza chce, aby~inni nauczali prawdy,
której on sam nie jest w~stanie uczyć''.

\attribA{Św. Tomasz z Akwinu, ,,Komentarz do Ewangelii Jana'',
  rozdział trzeci, wykład piąty, 511.}

\noi Albowiem stałe obcowanie z ludźmi i~zbytnia zażyłość, pomniejsza
szacunek i~rodzi pogardę. Dlatego mamy zwyczaj mniej szanować tych,
z~którymi łączy nas bardziej zażyła więź, a~bardziej szanujemy ludzi,
z~którymi nie~możemy połączyć~się więzią zażyłości. [...]
Uzasadnieniem takiego stanu rzeczy jest fakt, iż~człowiek jest istotą
o~słabej i~kruchej naturze i~gdy ktoś z~nim długo obcuje, poznaje
jakąś jego słabość i~stąd zmniejsza się w nim szacunek do niego.

\attribA{Św. Tomasz z Akwinu, ,,Komentarz do Ewangelii Jana'',
  rozdział czwarty, wykład szósty, 667.}

\noi Lecz teraz, jakby zwątpiwszy w~ocalenie syna, nie~chcąc przegapić
niczego, co można by tutaj zrobić, poszedł do Niego. W~podobny sposób
rodzice rozpaczając nad ocaleniem dzieci, wzywają także
niesprawdzonych lekarzy.

\attribA{Św. Tomasz z Akwinu, ,,Komentarz do Ewangelii Jana'',
  rozdział czwarty, wykład siódmy, 684.}

\noi Trzeba nam iść do przodu, ponieważ ten, kto stoi, wystawia się na
niebezpieczeństwo, że~nie będzie mógł zachować życia łaski. Na drodze
ku Bogu bowiem nie~iść do przodu oznacza cofać się.

\attribA{Św. Tomasz z Akwinu ,,Komentarz do Ewangelii Jana'', rozdział
  czwarty, wykład siódmy, 690.}





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\noi A teraz my oto do Protagorasa pójdziemy, ja i~ty, i~będziemy
gotowi wypłacić mu pieniądze za ciebie, jeżeli tylko wystarczą nasze
kapitały i~jeśli nimi potrafimy na niego wpływać -- a~jeśli nie to
dołożymy jeszcze pieniądze przyjaciół.

\attribA{Platon ,,Protagoras'', 311 D.\\ Słowa Sokratesa do
  Hippokratesa, syna Appollodora, na temat tego \\ co zrobić by
  Protagoras przyjął go jako ucznia.}

\noi A~wiesz ty, na jakie niebezpieczeństwo idziesz wydać duszę? Czy
też, jeśliby ci wypadało ciało komuś powierzyć, a~zachodziła obawa,
że~ono albo~się tęgie stanie, albo liche, bardzo byś~się rozglądał
i~namyślał czy je komuś powierzyć, czy nie, i~na naradę przyjaciół byś
wołał i~krewnych, i~ci by długie dni na rozważaniach trawili; a~kiedy
chodzi o~duszę, którą wyżej cenisz niźli ciało, i~w~której całe twoje
przyszłe szczęście albo nieszczęście złożone, zależnie od tego,
czy~się tęga stanie, czy licha -- jej sprawą nie podzieliłeś się ani
z~ojcem, ani z~bratem, ani z~kimkolwiek z~nas znajomych: czy
powierzać, czy nie powierzać, czy nie powierzać duszy temu komuś, co
przyjechał z~obcych stron, tylkoś wieczorem usłyszał, jak powiadasz,
a~rano przychodzisz i~o~tym wcale nie myślisz, i~nie radzisz~się ani
słówkiem, czy należy mu siebie samego powierzyć, czy nie, i~gotów
jesteś wyłożyć kapitały własne i~przyjaciół, jak gdybyś już doszedł,
że~ze wszech miar należy pójść do Protagorasa, którego ani nie znasz,
jak mówisz, aniś z~nim nie rozmawiał nigdy, tylko sofistą go nazywasz,
a~co to jest sofista, tego, pokazuje się, nie wiesz, choć mu chcesz
oddać siebie samego.

\attribA{Platon ,,Protagoras'', 313 A.}


\noi Otóż o Ateńczykach ja, podobnie jak inni Hellenowie, mówię, że~to
mądry naród. Widzę zaś, że~kiedy się zbieramy na Zgromadzenie Ludowe
i~miasto ma czegoś dokonać z zakresu budownictwa, wtedy się posyła po
architektów, aby radzili w~sprawach budowlanych, a~kiedy chodzi
o~budowę okrętów, po cieśli okrętowych. I~w~innych sprawach tak samo,
o~których tylko sądzą, że~się ich samemu nauczyć można i~można ich
nauczyć drugiego. Jeśli zaś ktoś inny próbuje im rady udzielać,
którego oni nie uważają za fachowca, to choćby był bardzo piękny
i~bogaty, i~znakomitego rodu, mimo to go nie słuchają, tylko
wyśmiewają i~hałasują tak długo, póki albo sam nie ustąpi przed
krzykami z~mównicy, albo go służb stamtąd nie ściągnie i~wyrzuci na
rozkaz prytanów. Więc tak postępują w sprawach, które tylko uchodzą za
przedmiot fachu. Natomiast, kiedy wypadają obrady nad czymś
z~gospodarki państwowej, wtedy wstaje i~rad im udziela w~takich
rzeczach równie dobrze cieśla jak kowal, szewc, kupiec, dowódca
okrętu, bogaty, biedny, z~dobrej rodziny, czy byle kto. I~takiemu nikt
nie gani, jak tym poprzednim, że~nigdzie się nie uczył i~nie ma
żadnego nauczyciela, a~jednak sam~się ośmiela głos zabierać
w~radzie. To przecież jasna rzecz; bo nie sądzą, żeby się można było
tego nauczyć.

\attribA{Platon ,,Protagoras'', 319 B, C, D.}

\noi Gdyby tak ktoś na ten temat rozprawiał z którymkolwiek z mówców
ludowych, pewnie by też takie słowa słyszał - choćby z ust Peryklesa
albo od kogokolwiek innego z tych, co umieją mówić. Gdyby jedna potem
jeszcze zapytać takiego o cokolwiek, wtedy ten jak książka: nic nie
potrafi ani odpowiedzieć, ani sam zapytać, a jeśliby go kto i o
drobiazg jaki z tego przemówienia dodatkowo zapytał, ten, jak kocioł
miedziany, kiedy go uderzyć, długo huczy i ciągnie, póki go kto nie
chwyci; tak samo i mówcy, kiedy ich o drobiazg nawet zapytać, robią z
rozmowy wyścig na daleką metę.

\attribA{Platon ,,Protagoras'', 329 A, B.}


\noi Niesłusznie -- powiada -- mówisz Kaliaszu. Bo nasz Sokrates
przyznaje się, ze długie mowy to nie jego specjalność i ustępuje na
tym punkcie Protagorasowi, ale chciałby to widzieć, czy on komukolwiek
z ludzi ustąpi w sztuce dyskutowania, czy ktokolwiek lepiej od niego
potrafi argumentować i przyjmować argumenty. Więc jeżeli i Protagoras
zgadza się, że jest słabszy w dyskusji od Sokratesa -- to to
Sokratesowi wystarczy. A jeżeli staje do zawodu, to niech rozprawia
pytając i odpowiadając, a nie, żeby na każde pytanie długi wywód
rozpoczynał, uniemożliwiał chwyty myślowe, nie chciał dawać
argumentów, tylko ciągnął i ciągnął, że niejeden ze słuchaczy zapomni,
o co szło w zapytaniu.

\attribA{Platon ,,Protagoras'', 336 B, C, D.}

\noi Ja z~mojej strony, również uważam, Protagorasie i~Sokratesie,
że~powinniście sobie ustąpić nawzajem i~spierać się na dany temat,
ale~się nie sprzeczać. Bo spierają się i~po dobremu przyjaciel
z~przyjacielem, a~sprzeczają~się ludzie poróżnieni z~sobą
i~nieprzyjaciele.

\attribA{Platon ,,Protagoras'', 337 A, B.}

\noi Sądzę -- powiada -- Sokratesie, że~najważniejszy składnik kultury
duchowej każdego człowieka to jego orientacja w~dziedzinie utworów
poetyckich. Ona polega na tym, żeby w~tym, co poeci mówią, umieć
ocenić, co jest dobrze powiedziane, a~co nie, umieć dokonać rozbioru
dzieła i~odpowiadać na odnośne pytania.

\attribA{Platon ,,Protagoras'', 339 A.}


Mam wrażenie, że dyskusja o utworach poetyckich to zupełnie jak zabawa
przy kieliszku w gorszych towarzystwach mieszczańskich. Ci ludzie
także nie umieją nic sobie nawzajem dać z siebie w towarzystwie, przy
winie, ani mówić własnym głosem i własnymi myślami, bo im brak
kultury; więc cenią i przepłacają flecistki, wynajmują sobie obcy
głos, dźwięki fletów i tym dopiero głosem obcują jedni z drugimi. Ale
tam, gdzie piją ludzie pełni, o wysokiej kulturze, tam nie zobaczysz
flecistek ani tancerek, ani kitarzystek; ich stać na to, żeby sami z
sobą obcowali; bez tych błazeństw i zabawek; wystarcza im własny głos:
każdy sam potrafi raz mówić, raz słuchać drugiego -- w porządku --
choćby i bardzo dużo wina pili. Tak samo i takie zebrania, jak nasze
jeśli się zbiorą ludzie za jakich się wielu z nas uważa, ta nie
potrzeba obcego głosu ani poetów, których nawet zapytać niepodobna, o
czym mówią właściwie, a z tych, którzy się nieraz na nich powołują w
przemówieniach, jedni mówią, że poeta to miał na myśli, drudzy, że co
innego i rozmowa schodzi na teren, na którym niczego dowieść nie
potrafią.

\attribA{Platon ,,Protagoras'', 347 B, C, D.}

\noi Mam to przekonanie, że Homer ma słuszność, kiedy mówi: Dwóch
jeśli pójdzie na zwiady, jeden myśli, a~drugi dostrzega. We dwójkę
jakoś łatwiej nam ludziom idzie każda robota i~słowo, i~myśl
i~poszukiwanie, a człowiek sam, kiedy co wymyśli, zaraz chodzi
i~szuka, póki nie znajdzie, komu by to pokazać i~z~kim by~się
utwierdzić w~przekonaniu.

\attribA{Platon ,,Protagoras'', 348 C, D.}


\noi Gdyby zaś mój rozmówca był jednym z~tych mędrców, którzy szukają
tylko dyskusji i~sprzeczki, powiedziałby mu co następuje: ja już
odpowiedziałem; jeśli mówię niesłusznie, twoim obowiązkiem jest zabrać
głos i~wykazać mi błąd.

\attribA{Platon ,,Menon'', 75 D.}

\noi \tb{Sokrates:} Gdy mówisz, Menonie, nawet z~zasłoniętymi oczami
można by
poznać, że~jesteś piękny i~że~cię kochają jeszcze. \\
\tb{Menon:} Dlaczego? \\
\tb{Sokrates:} Bo zawsze mówisz rozkazująco: tak czynią swawolnicy, ci
tyrani, póki im wiek pozwala.

\attribA{Platon ,,Menon'', 76 B, C.}

\noi Zanim cię spotkałem, Sokratesie, słyszałem, że~i~sam pogrążony
jesteś w~wątpliwościach i~innych doprowadzasz do zwątpienia. I~teraz,
jak mi~się wydaje, zaczarowałeś mnie i~opętałeś jakimś magicznym
napojem, tak że~stałem~się pełen wątpliwości. Jeśli wolno mi
zażartować, zdajesz~się tak z wyglądu, jak i~pod innymi względami,
zupełnie podobny do tej płaski ryby morskiej zwanej płaszczką. Sprawia
bowiem ona, że~ten, kto się do nie zbliży i~jej dotknie, drętwieje;
tak i~ty, jak mi się wydaje, postąpiłeś ze mną.

\attribA{Platon ,,Menon'', 80 A, B.}

\noi Oto co by wówczas było: gdyby ludzie byli dobrzy z~natury, byliby
wśród nas tacy, którzy potrafiliby rozpoznać takich wśród młodzieży;
wówczas my byśmy wzięli tych, których by w~ten sposób wskazano,
i~trzymalibyśmy ich pod strażą na Akropolu strzegąc bardziej niż
złota, by żaden z~nich nie uległ zepsuciu, ale by po osiągnięciu
stosownego wieku przynieśli państwu pożytek.

\attribA{Platon ,,Menon'', 89 B.}


\noi Mówisz coś bardzo dziwnego: ci, którzy naprawiają stare obuwie
i~stare płaszcze, nie~mogliby ukryć nawet przez trzydzieści dni,
że~oddali w~gorszym stanie to, co przyjęli -- płaszcze i sandał; gdyby
zaś tak postępowali, szybko pomarliby z~głodu; Protagoras zaś ukrywał
przed całą Helladą od przeszło czterdziestu lat, że~psuje tych, co~się
do niego zbliżają i~że~czyni ich gorszymi niż byli - wydaje mi~się
bowiem, że~miał blisko siedemdziesiąt lat gdy umarł, po czterdziestu
latach uprawiania swej sztuki.

\attribA{Platon ,,Menon'', 91 D, E.}


Jakieś wy, obywatele, odebrali wrażenie od moich oskarżycieli, tego
nie wiem; bo i~ja sam przy nich omal żem~się nie zapomniał, tak
przekonująco mówili. Chociaż znowu prawdziwego, powiem po prostu, nic
nie powiedzieli. A~najwięcej mnie u~nich jedno zdziwiło z~tych wielu
kłamstw; jak to mówili, że~wyście~się powinni strzec, abym ja was nie
oszukał, bo doskonale umiem mówić. To, że~się nie wstydzili (toż ja
zaraz czynem obalę ich twierdzenia, kiedy~się pokaże, że~ja ani trochę
mówić nie umiem), to mi~się wydało u~nich największą bezczelnością.

Chyba że~oni może tęgim mówcą nazywają tego, co prawdę mówi. Bo jeżeli
tak mówią, to ja bym~się zgodził, że~tylko nie według nich, jest
mówcą.

Więc oni, jak ja mówię, bodaj że~i~słowa prawdy nie powiedzieli; wy
dopiero ode mnie usłyszycie całą prawdę.

\attribA{Platon ,,Obrona Sokratesa'', 17 A, B.}


Bo na mnie wielu skarżyło przed wami od dawna, i już od lat całych,
a~prawdy nic nie mówili; tych ja~się boję więcej niż tych koło
Antyosa, chociaż i~to ludzie straszni.

Ale tamci straszniejsi. Obywatele, oni niejednego z~was już jako
chłopaka brali do siebie, wmawiali w~was i~skarżyli na mnie, że~jest
taki jeden Sokrates, człowiek mądry, i~na gwiazdach~się rozumie, i~co
pod ziemią, to on wszystko wybadał, i~ze słabszego zdania robi
mocniejsze. Obywatele, to oni, to ci, co o~mnie takie pogłoski
porozsiewali, to są moi straszni oskarżyciele. Bo kto słyszy, ten
myśli, że~tacy badacze to nawet w~bogów nie wierzą. A~potem jest
takich oskarżycieli wielu i~już długi czas skarżą, a oprócz tego
jeszcze w~takim wieku do was mówią, w~którymeście uwierzyć mogli
najłatwiej, dziećmi będąc, a~niejeden z~was wreszcie młodym chłopcem;
po prostu taka zaoczna skarga, bez żadnej obrony.

A~ze wszystkiego najgłupsze to, że~nawet nazwiska ich nie~można znać
ani ich wymienić. Chyba że~przypadkiem który jest komediopisarzem.

Jedni z~zazdrości potwarzy w~uszy wam nakładli, drudzy uwierzyli
i~z~przekonania zrażają do mnie innych, a~ze wszystkim nieporadna
godzina. Bo ani~ich tutaj przed sąd nie może pociągnąć, ani~rozumnie
przekonać żadnego, tylko po prostu tak człowiek musi niby z~cieniami
walczyć; broni~się i~zbija zarzuty, a~nikt nie odpowiada.

\attribA{Platon ,,Obrona Sokratesa'', 18 B, C, D.}


A tu jest jeszcze inny taki obywatel z~Paros, mędrzec;
dowiedziałem~się niedawno, że~przyjechał, bom przypadkiem spotkał
jednego obywatela, który zapłacił sofistom więcej pieniędzy niż
wszyscy inni razem, Kalliasza syna Hipponika. Więc ja go zapytałem --
bo on ma dwóch synów. ,,Kaliaszu -- powiadam -- jak by ci~się tak byli
twoi dwaj synowie źrebakami albo cielętami porodzili, to my byśmy
umieli wyszukać im kierownika i~zgodzić go, żeby z~nich zrobiły piękne
i~dobre sztuki we właściwym im rodzaju zalet. I~to by był albo jakiś
człowiek od koni, albo od roli. No teraz, skoro~są ludźmi, to kogo om
zamyślasz wziąć na kierownika? Kto~się tak rozumie na zaletach
człowieka i~obywatela? Myślę przecież, żeś~ty~się nad tym zastanowił,
bo masz synów. Jeśli ktoś taki -- mówię mu -- czy nie?

,,A~no, pewnie'' -- powiada.

,,Któż taki -- mówię -- i~skąd on, i~po czemu uczy?''

,,Euenos -- powiada -- Sokratesie, ten z~Paros, po pięć min''.

\attribA{Platon ,,Obrona Sokratesa'', 20 A, B.}


Poszedłem do kogoś z~tych, którzy uchodzą za mądrych, aby jeśli gdzie,
to~tam przekonać wyrocznię, że~się~myli, i~wykazać jej, że~ten oto tu
jest mądrzejszy ode mnie, a~tyś powiedziała, że~ja.

Więc, kiedy~się tak w~nim rozglądam -- nazwiska wymieniać nie mam
potrzeby: to był ktoś spośród polityków, który na mnie takie jakieś
z~bliska zrobił wrażenia, obywatele -- otóż, kiedym tak z~nim
rozmawiał, zaczęło mi~się zdawać, że~ten obywatel wydaje~się mądrym
wielu innym ludziom, a~najwięcej sobie samemu, a~jest? Nie! A~potem
próbowałem mu wykazać, że~się tylko uważa za mądrego, a~nie jest nim
naprawdę. No i~stąd mnie nienawidził i~on, i~wielu z~tych, co przy tym
byli.

Wróciwszy do domu zacząłem miarkować, że~od tego człowieka jednak
jestem mądrzejszy. Bo z~nas dwóch żaden, zdaje~się, nie wie o~tym, co
piękne i~dobre; ale jemu~się zdaje, że~coś wie, choć nic nie wie,
a~ja, jak nic nie wiem, tak mi~się nawet i~nie zdaje. Więc może o~tę
właśnie odrobinę jestem od niego mądrzejszy, że~jak czego nie wiem,
to~i~nie myślę, że~wiem.

Stamtąd poszedłem do innego, który~się wydawał mądrzejszy niż tamten,
i~znowu takie samo odniosłem wrażenie. Tu znowu mnie ten znienawidził
i~wielu innych ludzi.

Więc potem, tom już po kolei dalej chodził, choć wiedziałem, i~bardzo
mnie to martwiło i~niepokoiło, że~mnie zaczynają nienawidzić, a~jednak
mi~się koniecznym wydawało to, co bóg powiedział, stawiać nade
wszystko.

Trzeba było iść dalej, dojść, co ma znaczyć wyrocznia, iść do
wszystkich, którzy wyglądali na to, że~coś wiedzą. I~dalipies,
obywatele -- bo przed wami potrzeba prawdę mówić -- ja, doprawdy,
odniosłem takie jakieś wrażenie: ci, którzy mieli najlepszą opinię,
wydali mi~się bodaj że~największymi nędzarzami, kiedym tak za wolą
boską robił poszukiwania, a~inni, lichsi z~pozoru, byli znacznie
przyzwoitsi, naprawdę, co do porządku w~głowie.

Muszę wam jednak moją wędrówkę opisać; jakiem ja trudy podejmował, aby
w~końcu przyznać słuszność wyroczni.

Otóż po rozmowach z~politykami poszedłem do poetów, tych, co to
tragedię piszą i~dytyramby, i~do innych, żeby~się tam na miejscu
niezbicie przekonać, żem~głupszy od nich.

Brałem tedy do ręki ich poematy, zdawało~się najbardziej opracowane
i~bywało, rozpytywało ich o~to, co chcą właściwie powiedzieć, aby~się
przy tej sposobności też i~czegoś od nich nauczyć. Wstydzę~się wam
prawdę powiedzieć, obywatele, a~jednak powiedzieć potrzeba. Więc
krótko mówiąc: nieledwie wszyscy inni, z~boku stojący, umieli lepiej
niż sami poeci mówić o~ich własnej robocie.

Więc i~o~poetach~się przekonałem niedługo, że~to, co oni robią, to nie
z~mądrości płynie, tylko z~jakiejś przyrodzonej zdolności, z~tego,
że~w~nich bóg wstępuje, jak w~wieszczków i~wróżbitów; ci także mówią
wiele pięknych rzeczy, tylko nic z~tego nie wiedzą, co mówią. Zdaje
mi~się, że~coś takiego dzieje~się i~z~poetami. A~równocześnie
zauważyłem, że~oni przez tę poezję uważają~się za najmądrzejszych
ludzi i~pod innymi względami, a~wcale takimi nie~są. Więc i~od nich
odszedłem, uważając, że~tym samym ich przewyższam, czym i~polityków.

W~końcu zwróciłem~się do rzemieślników. Bo sam zdawałem sobie
doskonale sprawę z~tego, że~nic nie wiem, a~u~tych wiedziałem,
że~znajdę wiedzę o~różnych pięknych rzeczach. I~nie pomyliłem~się. Ci
wiedzieli rzeczy, których ja nie wiedziałem, i~tym byli mądrzejsi ode
mnie. Ale znowu, obywatele, wydało mi~się, że~dobrzy rzemieślnicy
popełniają ten sam grzech, co i~poeci. Dlatego że~swoją sztukę dobrze
wykonywał, myślał każdy, że~jest bardzo mądry we wszystkich innym,
nawet w~największych rzeczach, i~ta ich wada rzucała cień na ich
mądrość.

Tak żem~się zaczął sam siebie pytać zamiast wyroczni, co bym wolał:
czy zostać tak jak jestem i~obejść~się bez ich mądrości, ale i~bez tej
ich głupoty, czy mieć jedno i~drugie, jak oni. Odpowiedziałem i~sobie,
i~wyroczni, że~mi~się lepiej opłaci zostać tak, jak jestem.

Z~tych tedy dochodzeń i~badań, obywatele, liczne~się porobiły
nieprzyjaźnie, i~to straszne, i~bardzo ciężkie, tak~że~stąd i~potwarze
poszły, i~to imię stąd, że~to mówią: mądry jest. Bo zawsze ci, co
z~boku stoją, myślą, że~ja sam jestem mądry w~tym, w~czym mi~się kogo
trafi położyć w~dyskusji.

A~to naprawdę podobno bóg jest mądry i~w~tej wyroczni to chyba mówi, że~ludzka mądrość mało co jest warta albo nic. I~zdaje~się, że~mu nie o~Sokratesa chodzi, a~tylko użył mego imienia, dając mnie na przykład, jak by mówił, że~ten z~was, ludzie, jest najmądrzejszy, który, jak Sokrates, poznał, że~nic nie jest naprawdę wart, tam gdzie chodzi o~mądrość.

Ja jeszcze i~dziś chodzę i~szukam tego, i~myszkuję, jak bóg nakazuje, i~między mieszczanami naszymi, i~między obcymi, jeżeli mi~się który mądry wydaje, a~jak mi~się który mądry wydaje, to zaraz bogu pomagam i~dowodzę takiemu, że~nie jest mądry. I~to mi tyle czasu zabiera, że~ani nie miałem kiedy w~życiu obywatelskim zrobić czegoś, o~czym by warto było mówić, ani~koło własnych interesów chodzić; ostatnią biedę klepię przez tę służbę bożą.

A~oprócz tego chodzą za mną młodzi ludzie, którzy najwięcej mają
wolnego czasu, synowie co najbogatszych obywateli; nikt im chodzić nie
każe, ale oni lubią słuchać, jak~się to ludzi bada, a~nieraz mnie
naśladują na własną rękę i~próbują takich badań na innych.

Pewnie -- znajdują mnóstwo takich, którym~się zdaje, że~coś wiedzą,
a~wiedzą mało albo wcale nic. Więc stąd ci, których oni na spytki
biorą, gniewają~się na mnie, a~nie na nich: mówią, że~to ostatni
łajdak ten jakiś Sokrates i~psuje młodzież. A~jak ktoś pyta, co on robi takiego i~czego on naucza, nie umieją nic powiedzieć, nie wiedzą; żeby zaś~pokryć zakłopotanie, mówią to, co~się na każdego miłośnika wiedzy zaraz mówi: że~tajemnice nieba odsłania i~ziemi, a~bogów nie~szanuje, a~z~gorszego zdania robi lepsze.

Bo prawdy żaden by chyba nie~powiedział: że~się ich niewiedzę odsłania i~udawanie mądrości. A~że~im widać na poważaniu zależy, a~zaciekli~są i~dużo ich jest, a~systematycznie i~przekonująco na mnie wygadują, więc macie pełne uszy ich potwarzy, rzucanych na mnie od~dawna a~zajadle. Spośród nich też wyszli na mnie Meletos, Anytos i~Lykon. Meletos~się obraził za poetów, Antytos za rzemieślników i~polityków, a~Lykon za mówców.

\attribA{Platon ,,Obrona Sokratesa'', 21 B, C, D, E; 22; 23.}


Bo ja, Ateńczycy, nigdy żadnego nie~spełniałem urzędu w~państwie,
tylkom raz należał do Wielkiej Rady. Właśnie wtedy prytania wypadała
na naszą grupę, Antiochidę, kiedyście wy uchwalili sądzić sumarycznie
dziesięciu wodzów za to, że trupów po bitwie morskiej nie pogrzebali.

Bezprawie, jakeście później wszyscy przyznali.

Wtedy ja jeden spomiędzy prytanów postanowiłem~się wam, że~niczego nie
będę robił wbrew prawu, i~głosowałem przeciw uchwale, chociaż retory
gotowe były gotowe mnie na miejscu denuncjować i~kazać zaraz
odprowadzić, a~wyście to żądali i~wrzeszczeli; uważałem jednak,
że~powinienem raczej przy prawie i~słuszności stać, bez względu na
niebezpieczeństwo, aniżeli~się was trzymać, kiedy bezprawie
uchwalacie, ze strachu przed więzieniem lub śmiercią.

Ale to było jeszcze za czasów demokracji w mieście.

A kiedy przyszła oligarchia, to znowu tych Trzydziestu posłało po
mnie, żebym razem z czterema innymi poszedł do nich, do okrągłego
domu, i~kazali mi dostawić z~Salaminy Leona Salamińczyka. Mieli go
stracić. Oni przecież mnóstwo takich poleceń wydawali różnym ludziom,
żeby mieć jak najwięcej współwinnych. Wtedy ja nie słowem, ale czynem
dowiodłem, że~mi~na śmierci nie zależy, przepraszam, ale\ldots
ani~tyle! a~żeby niczego nieuczciwego, ani~bezbożnego nie~zrobić, na
tym mi tylko zależy i~koniec.

Mnie też tamten rząd nie przestraszył, chociaż taki był silny, żebym
miał aż~coś nieuczciwego popełnić; toteż kiedyśmy z~okrągłego domu
wyszli, tamci czterej puścili~się do Salaminy i~dostawili Leona, a~ja
poszedłem prosto do domu. I~pewnie bym był za to śmierć poniósł,
gdyby~się ów rząd w~krótki czas nie był rozwiązał.

I~na to znajdziecie wielu świadków.

Cóż wy myślicie, że~ja bym był tyle lat bezpiecznie przeżył,
gdybym~się był pracą publiczną bawił, a~bawił tak, jak dzielnemu
człowiekowi przystało, pomagał ludziom uczciwym i~jak być powinno,
o~to dbał wszystko? Ani mowy, obywatele! Ani nikt inny na moim
miejscu.  

\attribA{Platon ,,Obrona Sokratesa'', 32.}

\tb{Sokrates:} Szczególnie, że~cię raczył dozorca więzienia usłuchać.

\tb{Kriton:} On mnie już zna, Sokratesie, bo ja tu często chodzę, a~jeszcze i~coś tam dostał ode mnie.

\attribA{Platon ,,Kriton'', 43 A.}

\tb{Kriton:} Ale przedziwny człowieku, Sokratesie. Jeszcze i~teraz posłuchaj mnie i~ratuj~się. Bo mnie, jeżeli ty umrzesz, spotka nie~jedno tylko nieszczęście, ale naprzód: stracę takiego przyjaciela, jakiego nigdy nie~znajdę, a~jeszcze będzie~się niejednemu zdawało, kto mnie i~ciebie dobrze nie~zna, że~mogąc cię uratować, gdybym był chciał odżałować pieniędzy, nie~pomyślałem o~tym. A~jakaż może być bardziej haniebna opinia od tej: uchodzić za takiego, co~pieniądze więcej ceni niż przyjaciół? Szerokie koła nie~uwierzą, żeś~ty sam nie~chciał stąd wyjść, choć myśmy cię nakłaniali.

\tb{Sokrates:} Ale cóż wam tak, poczciwy Kritonie, zależy na opinii szerokich kół? Najprzyzwoitsi i~najrozumniejsi ludzie, o~których~się więcej dbać powinno, pomyślą, że~to~się właśnie tak stało, jak~się stanie.

\tb{Kriton:} A~jednak widzisz chyba, Sokratesie, że~trzeba dbać o~opinię i~u~szerokich kół. Widzisz, co~się dzieje; widać, że~szerokie koła potrafią nie najmniejsze nieszczęścia powodować, ale~największe po~prostu, jeżeli kogo przed nimi oczernią.

\tb{Sokrates:} Gdyby to tak, Kritonie, mogły szerokie koła powodować największe zło, żeby tak mogły i~największe dobro, dobrze by to było. Tymczasem one ani~jednego, ani~drugiego nie~potrafią. Ani mądrym człowieka nie~zrobią, ani~głupim; ot, to, co im~się trafi.

\attribA{Platon ,,Kriton'', 44 B, C, D.}

\settowidth{\versewidth}{ludzi wybitnych stawiać na świeczniku,}
\begin{verse}[\versewidth]
  \poemlines{20}

  Jeśli się nie będzie \\
  ludzi wybitnych stawiać na świeczniku, \\
  to lud nie będzie zawistny. \\
  Jeśli się nie będzie cenić rzadkich dóbr, \\
  to lud nie będzie kradł. \\
  Jeśli się nie będzie wystawiać \\
  na widok publiczny drogocenności, \\
  to lud nie będzie się burzył. \\
  Mędrcy kierują się takimi oto zasadami: \\
  -- opróżnić umysły, a napełnić brzuchy, \\
  -- osłabić ducha, a wzmocnić ciało. \\
  Dzięki temu lud o niczym wiedział nie będzie \\
  i niczego nie będzie pragnął. \\
  Ci zaś, którzy już wiedzą, \\
  nie będą w stanie niczego zdziałać. \\
  Postępować należy tak, aby niczego nie robić, \\
  a wtedy panował będzie ład.
\end{verse}
\attribB{Lao Tse \emph{Wielka księga Tao}, rozdział III.\\
  Tłumaczył Jarosław Zawadzki.}


\settowidth{\versewidth}{nie martwią się o los tego, co istnieje.}
\begin{verse}[\versewidth]
  \poemlines{20}

  Niebo i Ziemian nie są miłosierne: \\
  nie martwią się o los tego, co istnieje. \\
  Święci mędrcy również nie są miłosierni: \\
  nie obchodzi ich los ludzkości. \\
  Przestrzeń między Niebem i Ziemią \\
  zda się być niczym miech: \\
  pusta, a jednak niewyczerpana, \\
  z której za każdym podmuchem \\
  coraz więcej i więcej się rodzi. \\
  Słowami nic tu nie wskóram: \\
  już lepiej nie mówić nic.
\end{verse}
\attribB{Lao Tse \emph{Wielka księga Tao}, rozdział V.\\
  Tłumaczył Jarosław Zawadzki.}

\settowidth{\versewidth}{Niebo i Ziemia istnieją od dawna.}
\begin{verse}[\versewidth]
  \poemlines{20}

  Niebo i Ziemia istnieją od dawna. \\
  Tak długowieczne są dlatego, \\
  że same siebie nie tworzą: \\
  oto sekret ich żywotności. \\
  Mędrcy postępują tak samo: \\
  nie stawiają siebie na pierwszym miejscu, \\
  a mimo to stoją na czele; \\
  nie dbają o siebie, \\
  a jednak mają za co żyć. \\
  Czyż zabiegają oni wciąż o swoje? Nie. \\
  Dlatego też zawsze dopną swego.
\end{verse}
\attribB{Lao Tse \emph{Wielka księga Tao}, rozdział VII.\\
  Tłumaczył Jarosław Zawadzki.}


\settowidth{\versewidth}{Najznakomitsi ludzie są jak woda,}
\begin{verse}[\versewidth]
  \poemlines{25}

  Najznakomitsi ludzie są jak woda, \\
  woda bowiem znakomicie zaspokaja \\
  potrzeby wszystkiego stworzenia: \\
  nie siłuje się z nimi; \\
  przebywa w miejscach, \\
  którymi człowiek gardzi, \\
  dlatego też jest bliska Tao. \\
  Ludzie tacy \\
  znakomicie potrafią wybrać sobie \\
  miejsce zamieszkania, \\
  opróżnić serca z pragnień \\
  i obdarowywać z czystej dobroci. \\
  Potrafią też doskonale mówić, \\
  łatwo więc uwierzyć w ich słowa. \\
  Umieją sprawnie rządzić \\
  i załatwiać różne sprawy, \\
  dlatego wiele mogą. \\
  Bezbłędnie wybierają porę na swój ruch. \\
  Z niczym się nie siłują \\
  i dlatego nie popełniają błędu, \\
  i nie mają czego żałować.
\end{verse}
\attribB{Lao Tse \emph{Wielka księga Tao}, rozdział VIII.\\
  Tłumaczył Jarosław Zawadzki.}

\settowidth{\versewidth}{Jeśli zgromadzisz majątek i zbierzesz
  zaszczyty}
\begin{verse}[\versewidth]
  \poemlines{25}

  Co za dużo, to nie zdrowo, \\
  lepiej przerwać póki czas. \\
  Ostrze często szlifowane \\
  nie będzie ci długo służyć. \\
  Jeśli swój dom wypełnisz po brzegi \\
  nefrytem i złotem, \\
  nie będzie komu go strzec. \\
  Jeśli zgromadzisz majątek i zbierzesz zaszczyty \\
  sam na siebie tym nieszczęście ściągniesz. \\
  Kiedy już zrobisz, co do ciebie należy, \\
  wycofaj się; \\
  taka jest bowiem naturalna kolej rzeczy.
\end{verse}
\attribB{Lao Tse \emph{Wielka księga Tao}, rozdział IX.\\
  Tłumaczył Jarosław Zawadzki.}

\settowidth{\versewidth}{Trzynaście szprych w jedno się łączy koło;}
\begin{verse}[\versewidth]
  \poemlines{25}

  Trzynaście szprych w jedno się łączy koło; \\
  dzięki pustej przestrzeni między nimi \\
  powóz się toczy. \\
  Naczynie powstaje z połączenia gliny; \\
  dzięki pustej przestrzeni wewnątrz \\
  ma zastosowanie. \\
  Budując dom, wykuwa się okna i drzwi; \\
  dzięki pustej przestrzeni można go używać. \\
  Chociaż z Bytu płyną korzyści, \\
  to dzięki Nicości można ich doświadczać.
\end{verse}
\attribB{Lao Tse \emph{Wielka księga Tao}, rozdział XI.\\
  Tłumaczył Jarosław Zawadzki.}

\settowidth{\versewidth}{Od jazdy konnej i polowań łatwo oszaleć.}
\begin{verse}[\versewidth]
  \poemlines{25}

  Od nadmiaru barw \\
  traci się wzrok. \\
  Od nadmiaru brzmień \\
  traci się słuch. \\
  Od nadmiaru smaków \\
  traci się czucie w podniebieniu. \\
  Od jazdy konnej i polowań łatwo oszaleć. \\
  Przedmioty trudne do zdobycia \\
  wyrządzają krzywdę. \\
  Mędrcy dbają więc o swój brzuch, a nie oko; \\
  odsuwają od siebie tamto, a biorą to.
\end{verse}
\attribB{Lao Tse \emph{Wielka księga Tao}, rozdział XII.\\
  Tłumaczył Jarosław Zawadzki.}


\settowidth{\versewidth}{Co to znaczy, że ,,zaszczyt i hańba taką samą
  napełniają trwogą''?}
\begin{verse}[\versewidth]
  \poemlines{25}
  ,,Zaszczyt i hańba taką samą napełniają trwogą. \\
  Nieszczęście należy cenić jak siebie samego''. \\
  Co to znaczy, że ,,zaszczyt i hańba taką samą napełniają trwogą''? \\
  Otóż: \\
  Zaszczyt jest jak zdobycie szczytu, \\
  hańba jest jak upadek. \\
  Strach go więc zarówno osiągnąć, jak i stracić. \\
  Dlatego też mówimy, że ,,zaszczyt i hańba taką samą napełniają trwogą''. \\
  Co to znaczy, że ,,nieszczęście należy cenić jak siebie samego''? \\
  Otóż: \\
  Winą tego, że spotykają mnie nieszczęścia, \\
  jest moje istnienie. \\
  Gdyby mnie nie było, \\
  jakież by mnie mogły spotkać nieszczęścia? \\
  Dlatego też temu, \\
  który ceni sobie poświęcenie dla świata, \\
  można świat powierzyć. \\
  Temu, kto z ochotą poświęca się światu, \\
  można świat przekazać.
\end{verse}
\attribB{Lao Tse \emph{Wielka księga Tao}, rozdział XIII.\\
  Tłumaczył Jarosław Zawadzki.}
% \end{document}
